Комментарии Карлоса Кастанеды по случаю тридцатилетия книги «Учение дона Хуана» (1998 г.)

Книга «Учение дона Хуана: Путь знания индейцев яки» была впервые опубликована в 1968 году. По случаю тридцатилетней годовщины этого события мне хотелось бы как привести несколько пояснений в отношении самой книги, так и высказать некоторые общие выводы о ее теме, которые я сделал к настоящему моменту после долгих лет серьезных и последовательных размышлений. Эта книга стала результатом антропологической полевой работы, проведенной мною в штате Аризона и мексиканском штате Сонора. Во время подготовки магистерской диссертации на факультете антропологии Калифорнийского университета в Лос-Анджелесе мне довелось познакомиться со старым шаманом, индейцем из племени яки из мексиканского штата Сонора. Его звали дон Хуан Матус.

Я советовался с несколькими профессорами факультета антропологии о том, могу ли провести антропологические полевые исследования, используя этого старого шамана в качестве основного источника информации. Все эти профессора пытались разубедить меня — они были уверены в том, что, прежде чем думать о полевой работе, мне следует уделить основное внимание надлежащему изучению академических предметов в целом и формальным аспектам дипломной работы в частности — таким, как устные и письменные экзамены.

Однако один профессор, доктор Клемент Мейган, открыто поддержал мой интерес к полевой работе. Он и является тем человеком, которого я должен поблагодарить за то, что он вдохновил меня на проведение антропологических исследований. Он был единственным, кто побудил меня полностью погрузиться в открывшуюся передо мной возможность. Его мнение опиралось на большой опыт полевой работы в качестве археолога. Он сказал мне, что на примере собственной деятельности обнаружил, насколько важно не терять времени, поскольку под влиянием современных технологий и философских течений от прежде огромной и сложной совокупности знаний культур увядающего мира остается все меньше следов. В доказательство он привел пример работы некоторых именитых антропологов конца прошлого и начала нашего века, которые хотя и поспешно, но методично собрали большие объемы этнографических сведений о культуре американских индейцев из прерий и Калифорнии. Их спешка была оправданной, так как всего за одно поколение все источники информации в большинстве этих коренных культур оказались уничтоженными — в особенности это коснулось индейских культур Калифорнии.

Во время этих событий мне посчастливилось попасть на курс лекций профессора Гарольда Гарфинкеля с факультета социологии УКЛА. Он наделил меня самой неординарной этнометодологической парадигмой, в рамках которой практические действия повседневной жизни человека оказывались весьма серьезной темой философских размышлений, а любое исследуемое явление следовало оценивать в его особом контексте и в соответствии с его собственной упорядоченностью и согласованностью. При необходимости выявить некие законы или правила, такие законы должны определяться как присущие самому явлению. По этой причине практические действия шаманов, рассматриваемые в логически последовательной системе их собственных установлений и склада психики, являются серьезным предметом профессионального изучения. Подобные исследования не должны опираться на выведенные априори теории или сравнения с материалом, полученным в рамках иных философских соображений.

Под влиянием этих двух ученых я все больше погружался в свою полевую работу. Благодаря встречам с этими профессорами у меня возникло две побудительные причины: во-первых, время, отпущенное нам на изучение мыслительных процессов коренных американских культур, стремительно истекает и нельзя стоять на месте, дожидаясь, пока все это не погибнет в мешанине современных технологий; во-вторых, рассматриваемое явление, чем бы оно ни было, представляет собой важную тему изучения и заслуживает пристального внимания и серьезного отношения.

Я погрузился в эту работу настолько глубоко, что, без сомнения, в завершение разочаровал именно тех людей, которые меня на нее вдохновили. В конце концов я оказался в том поле, которое вообще не относилось к освоенным землям. В сущности, моя работа вышла за рамки и антропологии, и социологии, и философии. Я следовал собственным логическим правилам и законам явления, но уже не смог вновь вернуться на безопасную почву. В результате я поставил под угрозу все свои усилия, так как не вмещался в чаши привычных академических весов, измеряющих достоинства этих усилий или их отсутствие.

Не поддающееся упрощению описание смысла моей полевой работы сводится к тому, что индейский маг из племени яки дон Хуан Матус познакомил меня с системой познания шаманов Древней Мексики. Под системой познания понимаются процессы, отвечающие за осознание в повседневной жизни, а также включающие в себя память, переживания, восприятие и искусное владение любым конкретным синтаксисом. В то время идея системы познания представляла для меня самый труднопреодолимый камень преткновения.

Для меня, образованного западного человека, непостижимой была сама мысль о том, что система познания — так, как она определяется в философских рассуждениях нашего времени, — может не оказаться единообразным, всеохватывающим свойством всего человечества. Западный человек предпочитает считать, что культурные различия вызваны тонкими причудами описания одних и тех же явлений, однако вряд ли припишет их разнице в работе памяти, переживаний и восприятия, тогда как искусное владение языком представляет для него нечто совершенно отличное от известных нам процессов. Иными словами, для западного человека существует только одна система познания, представляющая собой ряд всеобщих процессов.

Однако маги линии дона Хуана различают систему познания современного человека и систему познания шаманов Древней Мексики. Дон Хуан считал, что эти две формы представляют собой два принципиально различных мира повседневной жизни. В какой-то момент цель моей работы без моего ведома сместилась от простого накопления антропологических данных к усвоению новых процессов познания мира шаманов.

Подлинный переход к подобным философским соображениям влечет за собой настоящую трансформацию — совершенно иной отклик на мир повседневной жизни. Шаманы обнаружили, что первоначальный удар такой трансформации неизменно проявляется как интеллектуальная привязанность к чему-то такому, что кажется просто спекулятивным принципом, однако обладает неожиданно могущественным подспудным воздействием. Дон Хуан превосходно объяснил это, когда сказал: «Мир повседневной жизни никогда не следует воспринимать как некую имеющую над нами власть личность, способную сберечь или уничтожить нас, потому что поле битвы человека не является его борьбой с окружающим миром. Его поле битвы находится за горизонтом, в непостижимой для обычного человека области — в том месте, где человек перестает быть человеком».

Он пояснил эти утверждения, добавив, что в энергетическом отношении человеческим существам совершенно необходимо осознать, что единственно важным является их столкновение с Бесконечностью. Дон Хуан не смог свести понятие Бесконечность к более доступному определению. Он сказал, что это понятие несократимо в энергетическом смысле. Это нечто такое, что нельзя ни персонифицировать, ни даже определить косвенно, если не считать таких туманных понятий, как Бесконечность, или lo infinito.

В тот миг я даже не подозревал, что дон Хуан не просто излагает мне привлекательную интеллектуальную концепцию, — он описывал кое-что из того, что он сам называл энергетическими фактами. В его понимании энергетические факты представляли собой те выводы, к которым приходили он сам и другие шаманы его линии в результате использования того, что они называли видением. Видение является актом непосредственного восприятия текущей во Вселенной энергии. Способность такого восприятия энергии представляет собой одну из кульминационных точек шаманизма.

По словам дона Хуана, задача ознакомления меня с системой познания шаманов Древней Мексики решалась традиционным способом — это значит, что все, что он делал со мной, в течение долгих эпох приходилось испытать каждому ученику шамана. Освоение процессов иной системы познания всегда начиналось с привлечения всего внимания учеников шамана к осознанию того факта, что все мы являемся движущимися к смерти существами. Дон Хуан и другие шаманы его линии считали, что полное осознание этого энергетического факта, этой не поддающейся упрощению истины, вызывает переход к новой системе познания.

Конечным результатом, которого добиваются от своих учеников шаманы, подобные дону Хуану Матусу, является такое осознание, какого, несмотря на всю его простоту, достичь очень трудно: осознание того, что мы действительно являемся существами, которым предстоит умереть. По этой причине подлинная битва человека заключается в борьбе не со своими собратьями, а с Бесконечностью — впрочем, это даже не битва, а, по существу, молчаливое подчинение. Нам следует добровольно подчинить себя Бесконечности. Согласно описанию магов, наша жизнь зарождается в Бесконечности и заканчивается там, откуда мы появились, — в Бесконечности.

Большинство процессов, описанных мной в ранее опубликованных книгах, связаны с естественными изменениями меня как общественного существа под влиянием нового мировоззрения. То, что происходило в течение моей полевой работы, представляло собой нечто большее, чем просто возможность перенять процессы новой, шаманской системы познания, — это стало настоятельной необходимостью. После моих многолетних попыток сохранить границы своей личности неизменными эти границы окончательно рухнули. Если рассматривать мою борьбу за их сбережение в свете намерений дона Хуана и шаманов его линии, то она была просто бессмысленным действием. И все же она оказалась чрезвычайно важной для моей собственной потребности, совпадающей с потребностью любого цивилизованного человека: удерживать границы познанного мира.

Дон Хуан говорил, что краеугольным камнем системы познания шаманов Древней Мексики является следующий энергетический факт: любое проявление космоса представляет собой форму выражения энергии. Изучая мир с высоты способности непосредственно видеть энергию, шаманы постигли энергетический факт, заключающийся в том, что весь космос состоит из двух противоположных и одновременно взаимодополняющих сил. Они назвали эти две силы одушевленной и неодушевленной энергией.

Они увидели, что неодушевленная энергия не обладает осознанием. По определению шаманов, осознание представляет собой вибрирующее состояние одушевленной энергии. Дон Хуан говорил, что шаманы Древней Мексики были первыми, кто увидел, что все земные организмы обладают вибрирующей энергией. Они назвали их органическими существами и увидели, что эти организмы сами определяют связность и границы такой энергии. Кроме того, они увидели, что некие конгломераты этой вибрирующей одушевленной энергии также обладают собственной связностью, независимой от структурных связей организма. Такие конгломераты получили название неорганические существа; шаманы описали их как незримые для человеческого глаза, устойчивые сгустки энергии — самоосознающей энергии, обладающей единством, которое определяется некоей соединяющей силой, отличной от соединяющей силы органических существ.

Шаманы линии дона Хуана увидели, что основополагающим состоянием одушевленной — как органической, так и неорганической — энергии является превращение совокупной энергии Вселенной в чувственные данные. В случае органических существ эти чувственные данные затем передаются в систему истолкований, которая классифицирует общий объем энергии и вырабатывает особый отклик для каждого отдела классификации, по каким бы принципам это разделение ни проводилось. Маги утверждают, что в царстве неорганических существ чувственные данные, в которые эти существа превращают полную совокупность энергии, по определению также должны истолковываться, какой бы непостижимой для нас ни была эта система толкования.

По логическим рассуждениям шаманов, в случае человеческих существ система истолкования чувственных данных и является нашей системой познания. Они придерживаются той точки зрения, что деятельность нашей системы познания может быть временно прервана, поскольку это обычная таксономическая система, классифицирующая реакции в соответствии с истолкованием чувственных данных. Шаманы утверждают, что при такой остановке человек способен непосредственно воспринимать текущую во Вселенной энергию. Маги описывают ощущение процесса непосредственного восприятия энергии как видение глазами, хотя на самом деле зрение принимает в этом процессе минимальное участие.

Непосредственное восприятие энергии позволило магам линии дона Хуана увидеть человеческие существа как конгломераты энергетических полей, имеющие внешний вид светящихся шаров. Наблюдение за человеческими существами с такой точки зрения позволило шаманам прийти к поразительным энергетическим выводам. Они заметили, что каждый такой светящийся шар обладает индивидуальной связью с существующей во Вселенной энергетической массой непостижимых размеров; они назвали эту массу темным океаном осознанности. Маги обратили внимание на то, что каждый шар присоединяется к темному океану осознанности в определенной точке, которая светится еще ярче, чем сам светящийся шар. Шаманы назвали эту точку соединения точкой сборки, поскольку заметили, что именно в этом месте происходит акт восприятия. В этой точке совокупный поток энергии превращается в чувственные данные, после чего эти данные истолковываются человеком как окружающий мир.

Когда я попросил дона Хуана объяснить мне, как происходит процесс превращения потока энергии в чувственные данные, он сказал, что шаманам известно только то, что огромная масса энергии под названием темный океан осознанности снабжает человеческих существ всем необходимым для того, чтобы выявить сам процесс превращения энергии в чувственные данные, однако подобный процесс вряд ли когда-либо удастся разгадать в силу безбрежности этого изначального источника.

Единственным, что удалось постичь шаманам Древней Мексики, когда они сосредоточивали свое видение на темном океане осознанности, стало понимание того, что весь космос состоит из бесконечно длинных светящихся нитей. Шаманы описывают их как заполняющие все вокруг, но не касающиеся друг друга светящиеся нити. Они увидели, что эти нити независимы, хотя и сгруппированы в непостижимо огромные массы.

Помимо темного океана осознанности, шаманы заметили и выделили еще одну такую массу нитей, которую они назвали намерением. Действие, при котором какой-либо шаман сосредоточивает свое внимание на подобной массе, назвали намереванием. Шаманы увидели, что вся Вселенная представляет собой вселенную намерения, а намерение является для них эквивалентом разумности. Таким образом, для магов Вселенная представляет собой Вселенную высшего разума. Окончательный вывод, который вошел в их систему познания, заключается в том, что самоосознающая вибрирующая энергия в высшей степени разумна. Они увидели, что в космосе именно масса намерения отвечает за все многообразие Вселенной и всевозможные видоизменения, которые в ней происходят. Эти процессы протекают не по вине произвольных обстоятельств или слепых случайностей, а благодаря намереванию вибрирующей энергии на уровне потока самой энергии.

Дон Хуан подчеркивал, что в повседневном мире человеческие существа пользуются намерением и намереванием таким же образом, каким истолковывают мир. К примеру, дон Хуан указал мне на тот факт, что мой обыденный мир подвластен не моему восприятю, а моему истолкованию собственного восприятия. В качестве примера он использовал понятие «вселенная», которое в то время имело для меня особую важность. Он сказал, что Вселенная представляет собой не то, что я воспринимаю органами чувств, так как ни зрение, ни слух, ни вкус, ни обоняние и осязание не могут дать мне ни малейшего намека на то, что такое Вселенная. Вселенная возникает только в моем намеревании, и для того, чтобы создать ее в нем, мне приходится сознательно или неосознанно пользоваться всеми своими познаниями цивилизованного человека.

Вселенная состоит из светящихся нитей — этот энергетический факт заставил шаманов прийти к выводу о том, что каждая из таких бесконечно длинных нитей представляет собой энергетическое поле. Они заметили, что светящиеся нити — вернее, энергетические поля — такого рода сближаются друг с другом и проходят сквозь точку сборки. Поскольку размер точки сборки примерно равен диаметру обычного теннисного мяча, количество проходящих сквозь этот участок энергетических полей конечно, хотя и исчисляется целыми миллионами.

Когда шаманы Древней Мексики увидели точку сборки, они открыли еще один энергетический факт: воздействие проходящих сквозь точку сборки энергетических полей превращается в чувственные данные, после чего эти данные истолковываются в систему познания мира повседневной жизни. Шаманы приписали царящее среди человеческих существ единообразие системы познания тому факту, что у всех представителей человеческого рода точка сборки находится в одном и том же положении относительно светящихся энергетических сфер: на высоте лопаток и на расстоянии вытянутой руки за пределами границы светящегося шара.

Наблюдения за точкой сборки в процессе видения привели шаманов Древней Мексики к еще одному открытию: в состояниях обычного сна, предельной усталости или болезни, а также при употреблении психотропных растений точка сборки меняет свое положение. Маги увидели, что при смещении точки сборки к новому положению сквозь нее начинает проходить другой пучок энергетических полей; точке сборки приходится превращать эти энергетические поля в чувственные данные, а затем истолковывать их, что приводит к возникновению иного, но не менее подлинного мира восприятия. Шаманы придерживались той точки зрения, что каждый возникающий в таком процессе мир является полноценным миром, отличающимся от мира обыденной жизни, однако очень схожим с ним, поскольку в новом мире человек тоже может и жить, и умереть.

Для таких шаманов, как дон Хуан Матус, самое важное упражнение по развитию намеревания заключалось в волевом перемещении точки сборки, позволяющем достигать предопределенных положений в общей совокупности того конгломерата энергетических полей, который мы собой представляем. Это означает, что за тысячелетия проб и ошибок шаманы линии дона Хуана обнаружили, что в светящемся шаре существуют определенные ключевые позиции, куда можно перемещать точку сборки, в результате чего массированный поток энергетических полей приводит к появлению совершенно достоверного иного мира. Дон Хуан заверил меня, что возможность путешествия в любой из таких миров и в каждый из них представляет собой энергетический факт и является врожденным даром любого человеческого существа. Он сказал, что эти миры предназначены для ответа на вопросы — ведь временами у нас возникают вопросы, настоятельно требующие ответов, — и что для того, чтобы маг или обычный человек могли попасть в эти миры, достаточно просто намеревать перемещение точки сборки.

Другой проблемой, связанной с намерением, но переходящей на уровень всеобщего намеревания, был для шаманов Древней Мексики тот энергетический факт, что все мы постоянно подвергаемся толчкам, рывкам и испытаниям со стороны самой Вселенной. То, что Вселенная в целом представляет собой невероятно хищную структуру, тоже было для них энергетическим фактом, хотя она является хищной не в том смысле, какой мы вкладываем в это понятие, то есть не в смысле расхищения, жестокого обращения или использования других во имя собственных целей. Для шаманов Древней Мексики хищный характер Вселенной означал, что намеревание Вселенной заключается в том, чтобы непрестанно подвергать осознанность испытаниям. Они увидели, что Вселенная сотворяет миллиарды органических и неорганических существ. Подвергая все эти существа внешнему давлению, Вселенная принуждает их совершенствовать свою осознанность — таким путем Вселенная пытается прийти к осознанию самой себя. Следовательно, окончательным вопросом в системе познания шаманов является вопрос осознанности.

Дон Хуан Матус и шаманы его линии называли осознанностью преднамеренный акт осознания всех возможностей человеческого восприятия — и не просто тех возможностей восприятия, которые навязываются какой-либо отдельной культурой и которые, судя по всему, лишь ограничивают восприятие членов соответствующего общества. Дон Хуан утверждал, что освобождение или высвобождение возможностей восприятия человеческих существ ничуть не затрагивает практичности их поведения. Вообще говоря, практичность поведения становится чрезвычайно важным вопросом, так как теперь оно подчиняется новым ценностям. Практичность становится самой настоятельной необходимостью. Когда человек освобождается от идеалистичности и несуществующих целей, его движущей силой становится только практичность. Шаманы называют это безупречностью. Для них быть безупречными означает действовать не только наилучшим образом, но и еще немного лучше. Они связали безупречность с непосредственным видением текущей во Вселенной энергии: если энергия течет определенным образом, то следование за этим потоком и означает для них практичность. Таким образом, практичность представляет собой тот общий знаменатель, руководствуясь которым шаманы встречают энергетические факты своего мира системы познания.

Развитие всех составляющих системы познания магов позволило дону Хуану и всем шаманам его линии прийти к довольно странным энергетическим выводам, которые на первый взгляд кажутся уместными только для этих магов и обстоятельств их собственного существования, однако при внимательной оценке оказываются применимыми к каждому из нас. По словам дона Хуана, кульминацией поисков шаманов является нечто такое, что он сам считал окончательным энергетическим фактом не только для магов, но и для всех людей на свете. Он называл это окончательным путешествием.

Окончательное путешествие заключается в возможности того, что индивидуальное осознание, развитое до уровня приверженности системе познания шаманов, может преодолеть обычную границу функционирования организма как целостной единицы, то есть избежать смерти. Шаманы Древней Мексики понимали такое высочайшее осознание как возможность того, что сознание человеческих существ способно превзойти все познанное и выйти на уровень текущей во Вселенной энергии. Шаманы, подобные дону Хуану Матусу, определяли свою задачу как стремление превратиться в неорганическое существо, то есть в самоосознающую энергию, проявляющуюся как целостная единица, но лишенную организма. Они называли этот аспект своей системы познания полной свободой — в этом состоянии осознанность оказывается освобожденной от ограничений общественной жизни и синтаксиса.

Таковы общие выводы, которые я извлек из необъятной системы познания шаманов Древней Мексики. Спустя годы после выхода в свет книги «Учение дона Хуана: Путь знания индейцев яки» я осознал, что дон Хуан Матус вызвал настоящий переворот в моей системе познания. В последующих книгах я пытался рассказать о тех событиях, с помощью которых осуществлялся этот переворот системы познания. Учитывая то, что дон Хуан знакомил меня с живым миром, процесс перемен в таком подвижном мире никогда не прекращается. По этой причине любые логические выводы представляют собой только запоминающие устройства или операционные структуры, исполняющие роль трамплина для прыжка к новым горизонтам системы познания.

Безмолвное знание (1996 г.)

Брошюра, написанная Карлосом Кастанедой в 1996 году.

Введение

Безмолвное знание представляло собой целую грань жизни и деятельности шаманов и магов, живших в Мексике в древности. По словам дона Хуана Матуса, мага-учителя, познакомившего меня с миром знания этих магов, безмолвное знание являлось самым желанным конечным результатом, к которому они стремились в любом своем действии и мысли. Дон Хуан определял безмолвное знание как такое состояние человеческого осознания, при котором все существенно важное для человека мгновенно становится ясным ему, но постигается не только умом или интеллектом, но всем его существом.

Он объяснял, что во Вселенной существует полоса энергии, которую маги называют человеческой полосой, и эта полоса проходит через человека. Он уверял меня, что для мага-видящего, который непосредственно видит течение энергии во Вселенной и который способен видеть человеческое существо как скопление энергетических полей в форме светящейся сферы[1], «человеческая полоса» является окаймленной бахромой компактной полосой светимости, пересекающей светящуюся сферу под углом, слева направо.

Светящаяся сфера распространяется на ширину и высоту вытянутой руки, а человеческая полоса в ней имеет ширину около фута. Безмолвное знание, как объяснял дон Хуан, представляет собой перетекание энергии в пределах этой полосы, — перетекание, которое мгновенно открывается шаману, достигшему внутреннего безмолвия.

Дон Хуан говорил, что обычный человек иногда получает намеки на это энергетическое взаимодействие. Человек ощущает его интуитивно и переходит к попыткам проследить его процесс, разгадать эти взаимодействия. С другой стороны, маг воспринимает всю целостность этого перетекания в любой момент, когда ему требуется его толкование. Дон Хуан уверял меня, что преддверием безмолвного знания является такое состояние человеческого восприятия, которое маги называют внутренним безмолвием, — состояние, лишенное постоянного внутреннего проговаривания, именуемого магами внутренним диалогом, или даже лишенное мыслей вообще.

Как ни старался дон Хуан сделать свои определения и объяснения безмолвного знания доступными мне, они оставались неясными, загадочными и непостижимыми. В попытках прояснить этот вопрос, дон Хуан представил мне ряд конкретных примеров безмолвного знания. Один из них, который понравился мне больше всего по причине его масштабов и практичности, касался тех, кого он назвал читателями бесконечности.

Слова «читатели бесконечности» звучат как метафора, но это скорее феноменологическое описание, созданное доном Хуаном на основе состояния восприятия шаманов. Он сказал мне, что это состояние шаманов согласуется с целями и ожиданиями современного человека и что человек двадцатого века является читателем, то есть особенно склонен к чтению письменных текстов. Эти тексты могут представлять собой книги, компьютерные распечатки, художественную литературу, учебники, технические описания и так далее.

В своих непрерывных поисках решений и ответов на свои исследования маги Древней Мексики обнаружили, что из состояния внутреннего безмолвия осознание человека может легко перескочить к прямому восприятию энергии на фоне любого выбранного экрана, споецированного на землю или на любой выбранный на горизонте объект.

Они использовали в качестве экрана небо, горы или, в случае более тесного пространства, стены своего дома. Они могли видеть энергию, отражавшуюся на этих экранах, словно сидели в кинотеатре. Они кратко описали это явление как визуализацию энергии с точки зрения ее оттенка, а точнее — как красноту на экране, пятно гранатово-красного цвета. Они называли его гранатовым пятном. Маги утверждали, что это гранатовое пятно в определенные моменты являет образы, которые можно видеть, как в настоящем кино. Это достижение восприятия превратило их в тех, кого они называли созерцателями бесконечности.

Дон Хуан считал, что мне лучше обдумывать бесконечность, чем быть ее созерцателем. Мне следует читать ее, поскольку я предаюсь чтению с той же, если не с большей страстью, с какой шаманы Древней Мексики предавались своему пристальному созерцанию.

Дон Хуан очень доступно объяснил мне, что быть читателем бесконечности не означает читать энергию так, как человек читает газету; просто формулировки слов становятся более ясными, когда их читают, как если бы одно слово приводило к другому, образуя цельные концепции, которые появляются, а потом исчезают. Искусство магов заключается в смелости, необходимой для того, чтобы собрать и сохранить их, прежде чем они уйдут в забвение, сменившись новыми словами, новыми концепциями непрестанного потока графического сознания.

Далее дон Хуан объяснил, что шаманы, которые жили в Мексике в древние времена и стояли у истоков его традиции, умели достигать безмолвного знания после того, как входили в его матрицу — внутреннее безмолвие. Он сказал, что внутреннее безмолвие было для них достижением такой огромной важности, что они сделали его необходимым условием шаманизма.

Дон Хуан с такой интенсивностью подчеркивал важность безмолвного знания, что я начал жаждать его. Я хотел немедленно достичь внутреннего безмолвия. Я чувствовал, что не могу терять ни секунды. Я попросил дона Хуана дать мне сжатое изложение требуемых действий, и он рассмеялся.

   — Отважиться войти в мир магов, — сказал он, — это совсем другое дело, чем научиться водить машину. Чтобы научиться водить машину, тебе нужны учебники и инструкции. Чтобы войти во внутреннее безмолвие, тебе нужно намеревать его.

   — Но как мне намеревать его? — настаивал я.

   — Единственный способ, каким ты можешь научиться намеревать его, — это намеревание его, — провозгласил дон Хуан.

Одна из самых трудных проблем для человека наших дней — смириться с отсутствием процедуры. Кажется, что современный человек целиком погряз в муках руководств, практических указаний, методов и пошаговых инструкций. Он непрестанно делает записи, чертит диаграммы и целиком погружается в «ноу-хау».

Но в мире магов, по словам дона Хуана, процедуры и ритуалы являются просто средствами привлечения и сосредоточения внимания. Они — приспособления, используемые для принудительного фокусирования интереса и решимости. Иной ценности у них нет. Дон Хуан считал, что современный человек очарован словами, он словно сохраняет в себе пережитки того чувства, которое возникло во времена, когда человек заговорил впервые. Судя по всему, это происходит по причине особенного внимания, уделяемого слову.

Проговаривание заклинаний представляет собой, по-видимому, возврат в состояние, вызванное очарованием слова. Маги считают, что продолжительное произнесение слов, несомненно, обладает некоей гипнотической силой.

С помощью силы своих практик и целей маги опровергли власть слова. Они называют самих себя навигаторами в океане неизвестного. Для них понятие навигация исполнено практичности и означает перемещение от одного мира к другому с сохранением трезвости и без потери сил. Не существует процедур или шагов, которым можно было бы следовать, чтобы совершить такой подвиг навигации. Есть лишь одно определяющее действие: действие укрепления нашей связи с той силой, которая пронизывает Вселенную и которую маги называют намерением. Поскольку мы живем и осознаем, мы уже тесно связаны с намерением, поэтому все, что нам нужно, по словам магов, — это сделать эту связь областью наших осознанных действий, и этот акт осознания нашей связи с намерением является еще одним способом определения безмолвного знания.

Впрочем, за время своего общения с доном Хуаном Матусом я все же усвоил одну вещь, касающуюся процедур и методов. Если и существует нечто, что требуется человеческому существу, чтобы овладеть безмолвным знанием, — так это укрепление его здоровья, ясности и решимости. Чтобы намеревать, человек должен обладать физической и умственной отвагой и чистым духом. Согласно дону Хуану, маги Древней Мексики придавали огромное значение физической подготовке и умственному здоровью; это мнение распространено и среди большинства современных магов. Мне удалось убедиться в правильности этих утверждений, наблюдая за доном Хуаном и его пятнадцатью магами-спутниками. Самым очевидным их качеством было великолепное состояние физической и умственной уравновешенности.

Когда я прямо спросил дона Хуана, почему же маги уделяют такое внимание физической подготовке человека, его ответ стал для меня полной неожиданностью. Все эти годы я верил в духовную сторону человека, в ту его часть, которую я — хотя, быть может, и не был целиком уверен в ее существовании — склонен был считать вполне вероятной возможностью, а дон Хуан был для меня существом духовным.

— Маги вообще не духовны, — ответил он. — Они очень практичные создания. Хорошо известно, впрочем, что маги, или шаманы, как их называют, чаще всего считаются эксцентричными или даже безумными. Возможно, именно это заставляет тебя считать, что они духовны. Они кажутся безумными, потому что они всегда пытаются объяснить то, что невозможно объяснить. В ходе подобных попыток они теряют связность мысли и говорят глупости, которые, если рассматривать их с точки зрения магов, — вовсе не глупости, а тщетные попытки дать полное объяснение тому, чему ни при каких обстоятельствах полное объяснение дать нельзя.

Дон Хуан говорил мне, что маги Древней Мексики открыли и разработали огромное число процедур, помогающих обрести физическое и умственное здоровье, которые они назвали магическими пассами. Он сказал также, что эффект магических пассов оказался столь ошеломляющим, что со временем они стали одной из важнейших составляющих в жизни этих магов. Дон Хуан объяснил, что, поскольку магам часто приходилось заниматься проведением ритуалов, они легко скрывали магические пассы в ритуальных движениях и сделали обучение и исполнение этих пассов полностью секретным. Он утверждал, что сами ритуалы были невероятно нелепыми, но чем глупее были ритуалы, тем легче было скрыть в них нечто обладающее огромной ценностью.

Практика магических пассов и обучение им в то время, когда я вошел в мир дона Хуана, были столь же секретными, как и раньше, хотя уже не имели такой нарочитой формы ритуалов. Дон Хуан говорил по этому поводу, что ритуалы теряли свое значение по мере того, как новые поколения практиков все больше интересовались эффективностью и функциональностью. Однако он посоветовал мне ни при каких обстоятельствах не говорить о магических пассах с другими его учениками, да и ни с кем вообще. Он обосновал это тем, что эти пассы предназначены исключительно для конкретного человека и их эффект настолько силен, что ими могут заниматься только те, кто с полной серьезностью и ответственностью избрал путь воина.

Дон Хуан научил меня и трех других своих учеников — Тайшу Абеляр, Фло ринду Доннер-Грау и Кэрол Тиггс — огромному числу магических пассов, но, помимо этого обширного знания, он оставил нам твердую уверенность в том, что мы — последние члены его линии. Передача этого наследия автоматически подразумевала необходимость решения задачи обнаружения новых путей распространения знания его линии, поскольку проблемы ее продолжения уже не было.

В этом отношении мне следует прояснить один вопрос: дона Хуана Матуса совсем не интересовало обучение его знанию. Его интересовало вечное сохранение его линии. Мы, четверо его учеников, были элементами, средствами, — как он говорил, избранными самим духом, ибо он сам не принимал в этом выборе активного участия, — которым предстояло обеспечить это сохранение. Таким образом, он предпринял титанические усилия, чтобы научить нас всему, что знал о магии, или шаманизме, и о развитии его линии.

В процессе моего обучения он обнаружил, что моя энергетическая конфигурация была, по его словам, настолько отличной от его собственной, что это не могло означать ничего иного, кроме прекращения его линии. Я сказал ему, что меня невероятно возмущает такая его интерпретация каких-либо видимых отличий, существующих между нами. Мне не хотелось принимать на себя бремя последнего представителя его линии, к тому же я не понимал его рассуждений.

— Хотя может показаться, что маги только этим и занимаются, на самом деле они не принимают никаких решений, — объяснил он. — У них есть только понимание. Не я принимал решение выбрать тебя, и не я решал, что ты будешь таким, какой ты есть. Мне пришлось принять того, кого предложил мне дух. Этим человеком стал ты, а энергетически ты способен только на прекращение, но не на продолжение.

Он сказал, что прекращение его линии никак не связано ни с ним, ни с его усилиями, ни с его успехом или неудачей как мага, ищущего полной свободы. Он воспринимает это как нечто выбираемое за пределами человеческого уровня, не существами или сущностями, а безличными силами Вселенной.

По единогласному соглашению, три женщины-ученицы дона Хуана и я приняли то, что дон Хуан назвал нашей судьбой. Это поставило нас лицом к лицу с иной проблемой, которую он называл запиранием дверей за собой. Это означает, что мы приняли на себя полную ответственность за решение, связанное с тем, как поступить с оставленными им знаниями, и за то, чтобы безупречно осуществить это решение.

Прежде всего, мы задались сложнейшим вопросом о том, что делать с магическими пассами, той гранью знания дона Хуана, которая наиболее проникнута прагматизмом и функциональностью. Мы решили использовать магические пассы и обучать им любого, кто захочет им научиться. Это решение означало конец секретности, которая окружала их в течение неопределенно долгого времени, — естественно, это заключение было следствием нашей полной убежденности в том, что мы действительно являемся завершением линии дона Хуана.

Нам казалось невозможным хранить секреты, которые даже не являются нашими. Окружать магические пассы секретностью было не нашим решением. Однако наше решение заключается в прекращении этой секретности.

Затем мы вчетвером попытались провести слияние четырех различных наборов пассов — тех пассов, которым каждого из нас учили по отдельности и индивидуально, чтобы согласовать их с нашими личными физическими и умственными особенностями. Мы поставили перед собой цель достичь некой общей формы каждого движения, формы, пригодной для любого человека.

Результатом этого слияния стала комбинация слегка видоизмененных форм каждого из пассов, которым нас научили. Мы назвали эту новую комбинацию движений Тенсёгрити — термином, который относится к архитектуре и означает в ней «свойство каркасных структур, использующее непрерывное напряжение между элементами конструкции и попеременное сжатие этих элементов таким образом, чтобы каждый элемент действовал с максимальной эффективностью и экономичностью».

Чтобы объяснить, что представляют собой магические пассы, открытые магами древности, как их называл дон Хуан, мне бы хотелось внести одно пояснение: под древностью дон Хуан понимал времена от 7000 до 10 000 лет назад. Эти цифры могут показаться нелепыми, если рассматривать их с точки зрения классификационных систем современной науки.

Когда я заявил дону Хуану о несоответствии между его оценками и теми данными, которые я считал более реалистичными, он остался непреклонным в своем убеждении. Он твердо верил в то, что люди, которые жили в Новом Свете 7-10 тысяч лет назад, были глубоко озабочены такими проблемами Вселенной и восприятия, в которые современный человек еще даже не начал проникать.

Несмотря на такую разницу в наших мнениях, секретность действительно окружала магические пассы целую вечность, и тот прямой эффект, который они вызвали во мне, оказал глубокое влияние на мое отношение к ним. То, что я представляю в этой работе, является очень личным отражением этого воздействия. Я чувствую, что обязан прояснить этот вопрос, строго следуя той манере, в какой он был представлен мне; в связи с этим мне придется вернуться к самым началам моего обучения у дона Хуана Матуса.

Он начал с заявлений о физической подготовке магов древности. Он бесконечно часто подчеркивал необходимость в ловком и подвижном теле; поощрял развитие гибкости и физической силы как надежный способ обретения высшего достижения жизни мага — безмолвного знания.

— Правильное положение головы и физическое развитие были самыми важными вопросами в жизни тех мужчин и женщин, — повторял он вновь и вновь. — Трезвость и прагматизм являются единственными необходимыми условиями достижения безмолвного знания. Для действительно свободной навигации в неизвестном необходимо отношение дерзкое, но не безрассудное. Чтобы достичь равновесия между отвагой и безрассудством, магу нужно быть предельно трезвым, осторожным, искусным и пребывать в превосходной физической форме.

Дон Хуан говорил, что в жизни тех магов было пять основных тем, связанных с достижением безмолвного знания. Этими вопросами были:

   1) магические пассы;

   2) энергетический центр человеческого тела под названием центр решений;

   3) перепросмотр — средство усиления возможностей человеческого осознания;

   4) сновидение — утонченное искусство разрушения параметров обычного восприятия;

   5) внутреннее безмолвие — та стадия человеческого восприятия, с которой начинаются любые достижения восприятия магов.

Магические пассы

Впервые дон Хуан подробно рассказал мне о магических пассах после того, как однажды отпустил насмешливое замечание о моем весе.

— А ты довольно круглощекий, — сказал он, окинув меня взглядом с головы до ног и неодобрительно покачивая головой. — Еще немного — и ты станешь толстым. В тебе начинает проявляться изношенность. Подобно другим представителям своей расы, ты отращиваешь на шее слой жира, как у быка. Тебе пора серьезно отнестись к одной из величайших находок магов древности: магическим пассам.

Поскольку до того он упоминал о магических пассах только мимоходом, я даже не смог вспомнить, что он рассказывал о них раньше.

   — О каких магических пассах ты говоришь, дон Хуан? — раздраженно спросил я. — Как я могу отнестись к ним серьезно, если я никогда о них не слышал?

   — Прикидываешься идиотом? — саркастически улыбнувшись, спросил он. — Я не только много рассказывал тебе о магических пассах, но ты уже знаешь многие из них. Я тебя все время им учил.

Он был прав. Неожиданная тема застала меня врасплох, но то, что он не обучал меня за все это время каким-либо магическим пассам, было неверным. Я неистово протестовал, как если бы его заявление было для меня вопросом жизни и смерти.

   — Не стоит с таким пылом защищать свое замечательное эго, — пошутил он. — Я не хотел тебя обидеть.

Его брови изогнулись в смешном выражении извинения.

   — Я хотел сказать, что ты действительно подражаешь всему, что делаю я, поэтому я использовал твои имитаторские способности. Я показывал тебе различные магические пассы, но ты всегда воспринимал их как мое удовольствие от «потрескивания суставами». Мне нравится то, как ты это истолковывал: потрескивание суставами. Давай и дальше будем их так называть.

Я показал тебе десять различных способов моего потрескивания суставами. Каждое из них является магическим пассом, который помогает мне и тебе совершенствовать тело.

Те приемы, с помощью которых дон Хуан, по моим представлениям, «потрескивал суставами», и были магическими пассами. Часто он как-то странно двигал руками, ногами, торсом и бедрами. Я считал, что он делает это, чтобы посильнее растянуть свои мышцы, кости и связки.

Результатом этих растягивающих движений, как мне обычно казалось, были потрескивающие звуки, которые, как я всегда считал, он производил, чтобы поразить и развлечь меня, хотя он действительно время от времени просил меня подражать ему.

Однажды, представив это в форме вызова, он даже заставил меня запомнить эти движения и повторять их дома до тех пор, пока мои суставы не начнут издавать такие же потрескивания, как и его. Мне никогда не удавалось воспроизвести эти звуки, хотя я решительно, хоть и неохотно, изучил все движения.

   — Почему они называются магическими пассами? — спросил я.

   — Они не только «называются» магическими, — ответил он. — Они действительно магические! Они вызывают такой эффект, который нельзя приписать обычным объяснениям. Это не просто физические упражнения или позы тела; эти движения являются реальной попыткой достичь оптимального состояния. Эти движения пронизаны намерением тысяч магов. Даже нерегулярное их выполнение заставляет ум остановиться.

   — Что ты имеешь в виду, говоря, что они заставляют ум остановиться?

   — Мы распознаем и опознаем все, что делаем в мире, — сказал он, — преобразуя это в линии подобия.

Казалось, дон Хуан напряженно ищет способ выразить то, о чем ему хотелось сказать. Он надолго замолчал, как будто искал подходящее слово. Я тоже молчал. Я знал об этом слишком мало, и поэтому даже не осмеливался думать об этом. Все, что у меня было,— это желание узнать, что означают эти таинственные магические пассы.

Дон Хуан поднялся. Судя по всему, у него кончилось терпение. Мы сидели в столовой его дома и пили чай, который он готовил из листьев душистого кустарника, растущего во дворе. Он извинился и сказал, что ему пора вздремнуть.

Каждую ночь и каждый день дон Хуан делал небольшие перерывы на короткий сон. Такая привычка спать была основана на принципе, допускающем не больше двух часов сна подряд. Когда он сильно уставал, он спал в сумме по шесть часов, но по два часа за один раз, с небольшими промежутками бодрствования между ними.

Мы очень долго не возвращались к теме магических пассов. Но однажды он продолжил свои объяснения, совершенно неожиданно для меня, но не для него самого, потому что он, как оказалось, все это время помнил о том, что мы прервали разговор о них, хотя я об этом совершенно позабыл.

   — Как я тебе уже говорил, у человеческих существ есть линии подобия, — сказал он, — цепочки вещей, сходных друг с другом или связанных одним и тем же назначением. К примеру, если я скажу тебе: «вилка», в твоем сознании немедленно возникнут идеи ложки, ножа, скатерти, салфетки, тарелки, чашки с блюдцем, стакана вина, супа с фрикадельками, банкета, дня рождения и фиесты. Ты наверняка начнешь именовать эти вещи, связанные почти навечно единым назначением. Так же связано все, что мы делаем.

Странным свойством магов является то, что они видят, что все-такие линии сходства[2], все эти цепочки вещей, связанных общей целью, вызваны идеей человека о том, что вещи неизменны и вечны, подобно слову Божьему.

   — Я не понимаю, дон Хуан, почему ты вставляешь в это разъяснение слово Божье? Какое отношение имеет Божье слово к тому, что ты пытаешься объяснить?

   — Самое прямое! Судя по всему, для нашего ума вся Вселенная подобна слову Божьему — абсолютна и неизменна. Во всяком случае, так мы себя ведем. В глубине ума существует проверочное устройство, которое не позволяет нам остановиться, чтобы понять, что слово Божье, каким мы его понимаем и в существование которого мы верим, относится к мертвому миру. С другой стороны, живой мир пребывает в постоянном движении. Он подвижен, он изменяется, он движется вперед и назад.

Магические пассы магов являются магическими, потому что во время их выполнения тело осознает, что все является не неизменной нитью подобий, а течением, потоком. А если все во Вселенной представляет собой поток, течение, то этот поток можно остановить. Перед ним можно установить плотину и так остановить его или изменить направление его течения.

Слова дона Хуана вызвали у меня странную реакцию. Я почувствовал неожиданную угрозу, но это была не угроза, нависшая над моей личностью; скорее, это была угроза чему-то наложенному на меня. У меня впервые за все время возникло ясное ощущение, что дон Хуан намеренно раздражает нечто, что казалось мной, но на самом деле мной не являлось.

На несколько мгновений я пришел в полное замешательство от мучительной противоречивости того, что, как я слышал, я сам произношу без малейшего желания говорить. Я слышал самого себя, говорящего:

   —  Но, дон Хуан, неужели ты утверждаешь, что каждый раз, когда ты потрескиваешь суставами или когда я пытаюсь подражать тебе в этом, я действительно изменяю нечто в себе?

   — Ага, что-то в тебе, что на самом деле — не ты, начинает злиться, — смеясь, заявил в ответ дон Хуан.

Я пережил еще одно мгновение напряженного внутреннего противостояния. Что-то во мне очень разозлилось, и все же это не мог быть я сам. Дон Хуан сильно встряхнул меня за плечи. Я чувствовал, как моя шея болтается взад-вперед от его встряхиваний. Это сразу успокоило меня.

Он заставил меня сесть, прислонившись к кирпичной стене. По ней всегда ползали полчища муравьев, и мне никогда не нравилось прислоняться к этой стене — приходилось постоянно стряхивать их с одежды. Я всегда очень чутко ощущал ползущих по мне муравьев, но на этот раз, в тот самый момент, когда я привалился к стене, муравьи прервали свой путь. Я видел, как они суетятся по обе стороны от моего тела, словно они озадачены и смущены. Мне вдруг стало невероятно интересно, попытаются они обойти меня со стороны спины или поверх тела. Мне хотелось посмотреть, какой путь они выберут. Но слова дона Хуана приковали все мое внимание, и я забыл о муравьях.

   —  Не беспокойся о муравьях, — сказал дон Хуан, читая мои мысли. — Сейчас ты заряжен необычной энергией, выработанной твоей внутренней раздвоенностью. Муравьям ты кажешься непроницаемым и опасным, и они будут кружить по обеим сторонам твоего тела, пока твоя энергия не станет нормальной или пока ты не уйдешь. А сейчас, чтобы ответить на тот вопрос, который твой ум счел угрожающим, я скажу тебе, что, действительно, каждый раз, когда мы выполняем магический пасс, мы на самом деле изменяем основные структуры своего существа. Мы устанавливаем плотину на пути того потока, который нас учили воспринимать как неизменный ход вещей.

Дрожащим голосом, который казался совсем не моим, я попросил дона Хуана привести мне пример того, как устанавливается плотина перед потоком, о котором он говорит. Я сказал, что хотел бы представить это в своем уме.

   — В своем уме? Тебе следовало бы научиться называть вещи своими именами. То, что ты зовешь своим умом, совсем не твой ум. Маги убеждены, что наш ум представляет собой нечто внешнее, «встроенное устройство», которое было вложено в каждого из нас. Прими это как есть, без дальнейших объяснений о том, кто и как вложил его в нас.

По мне прокатилась новая волна того же чувства угрозы, что и прежде. На сей раз я ощущал ее более четко. Волна исходила не от меня, но была каким-то образом привязана ко мне. Дон Хуан делал со мной что-то — что-то загадочно благотворное и в то же время ужасающе неприятное. Я чувствовал себя так, словно он пытается содрать с меня тонкую пленку, облепившую кожу.

Он немигающе смотрел мне прямо в глаза. Потом он отвел взгляд и начал говорить, уже не глядя на меня.

   — Я приведу тебе пример, — сказал он. — Скажем, в своем возрасте я вполне могу стать жертвой повышенного кровяного давления. Если бы я пошел к врачу, доктор, осматривая меня, решил бы, что я — старый индеец, которого мучают неизвестность, разочарования и скверное питание. При таких условиях, естественно, легко предположить и предсказать повышенное давление — вполне допустимое заключение, учитывая мой возраст.

У меня нет никаких проблем с давлением, и не потому, что я крепче обычного человека или у меня хорошая наследственность, а потому, что магические пассы позволили моему телу прорваться сквозь любые шаблоны поведения, приводящие к повышенному давлению крови. Я могу совершенно искренне заявить, что каждый раз, когда я «потрескиваю суставами», выполняя магические пассы, я преграждаю путь потоку тех ожиданий и того поведения, которые обычно приводят в моем возрасте к повышенному давлению.

Еще одним примером, который я могу привести, является моя гибкость в коленях. Ты обращал внимание на то, что я намного подвижнее тебя? Когда дело касается движений в коленях, я просто дитя! С помощью своих магических пассов я установил плотину на пути обычного поведения и физических особенностей, которые обычно с возрастом делают колени людей — мужчин и женщин — жестче.

Одним из самых неприятных для меня фактов было то, что дон Хуан, годившийся мне чуть ли не в деды, определенно был во многих смыслах моложе меня. В сравнении с ним я был неповоротливым, упрямым и жестким. Я был дряхлым. Он, напротив, всегда был бодрым, изобретательным, подвижным и выносливым. В общем, у него было то, чем я, молодой человек, не обладал, — юность. Он очень любил повторять, что молодость никоим образом не предохраняет от дряхлости.

После вспышки энергии, которая, казалось, взорвалась внутри меня, я открыто признал свою досаду.

   — Как это получается, дон Хуан, — спросил я, — что ты моложе меня?

   — Я укротил свой ум, — сказал он, широко раскрыв глаза в деланном недоумении. — У меня нет ума, который сообщил бы мне, что пришла пора становиться старым. Я не следую тем соглашениям, в которых не участвую. Запомни: для магов это не просто лозунг, когда они говорят, что не следуют тем соглашениям, в которых не участвуют. Муки старости являются одним из таких соглашений.

Мы очень долго молчали. Мне казалось, что дон Хуан ждет проявлений эффекта, который его слова оказали на меня. То, что я считал своим внутренним психологическим единством, все сильнее распадалось, судя по явной двойственной реакции, происходящей во мне. С одной стороны, я всеми силами противился той чуши, которую нес дон Хуан, но с другой — я не мог не заметить, насколько справедливыми были его слова.

Дон Хуан был старым по возрасту, и все же он совсем не был дряхлым. Он был намного моложе меня. Он был свободен от обременительных мыслей и привычных шаблонов. Он мог по собственной воле бродить в невероятных мирах. Он был свободен, в то время как я был пленником тяжелых шаблонов и привычек, мелких и тщетных раздумий о самом себе, — обо мне, который, как я сейчас впервые в жизни почувствовал, даже не был мной.

Наконец, когда я обрел чуточку контроля над своими взбудораженными мыслями, я прервал молчание.

   — Как были придуманы эти магические пассы, дон Хуан? — спросил я.

   —  Их никто не придумывал, — жестко сказал он. — Мысль о том, что они были придуманы, немедленно предполагает участие ума, но в случае с магическими пассами не было ничего подобного. Маги древности открыли во время своей практики сновидения, что, когда они совершают определенные движения, поток их мыслей и действий останавливается.

Магические пассы являются результатом состояния внутренней тишины, безмыслия. Или, скорее, они возникли в результате отключения ума. Чтобы сновидеть, практикующие должны развить в себе такую сильную дисциплину, что она приводит к бегству ума[3].

   —  Дон Хуан, что представляет собой то, что ты называешь бегством ума?

   — Великая хитрость магов древности заключалась в том, чтобы нагрузить ум дисциплиной. Они обнаружили, что, когда отягощают свой ум вниманием, — особенно тем вниманием, которое маги называют вниманием сновидения, — их ум «спасается бегством», и это вызывает у каждого, кто применял такой прием, полную уверенность во внешнем происхождении ума.

Я по-настоящему разволновался. Мне хотелось узнать об этом больше, но странное ощущение внутри меня громко требовало, чтобы я остановился. Оно намекало на мрачные последствия и наказание, на что-то вроде кары Господней, грозившей обрушиться на меня за вторжение в нечто утаенное самим Богом. Я прилагал огромные усилия к тому, чтобы победило мое любопытство.

   — Что ты имеешь в виду? Что, что, что ты имеешь в виду, — слышал я свой собственный голос, — когда говоришь об отягощении ума?

   —  Дисциплина отягощает ум, — сказал он, — но под дисциплиной я подразумеваю не жесткие правила. Маги понимают дисциплину как способность безмятежно встречать то, чего мы не ожидали. Для них дисциплина представляет собой акт волеизъявления, позволяющий им относиться ко всему, что возникает у них на пути, без сожалений и надежд.

Для магов дисциплина является искусством — искусством без содрогания смотреть в лицо бесконечности — не потому, что они обладают жесткостью, но потому, что они исполнены благоговения. В итоге я бы сказал, что дисциплина есть искусство чувствовать благоговение. Поэтому благодаря своей дисциплине маги покоряют свой ум — то, что было вложено в них извне[4]

Дон Хуан сказал, что во время своих практик сновидения маги Древней Мексики открыли, что определенные движения благоприятствуют внутреннему безмолвию и вызывают особое ощущение прилива сил и хорошего самочувствия. Они были настолько очарованы этим ощущением, что старались воспроизвести его и в часы бодрствования.

Дон Хуан объяснил, что сначала они были уверены, что это прекрасное настроение вызывается самим сновидением, но, попытавшись воспроизвести это состояние, они обнаружили, что это невозможно. Тогда они поняли, что всегда, когда в сновидении возникало это чувство благополучия, они выполняли какие-то движения.

Они по крохам начали складывать воедино те фрагменты движений, которые запомнили, и эти усилия оказались не напрасными. Им удалось восстановить движения, казавшиеся им ранее автоматическими реакциями тела в состоянии сновидения.

Дон Хуан сказал, что результатом стали магические пассы.

Ободренные успехом, маги смогли восстановить сотни таких движений, а потом выполняли их, даже не пытаясь классифицировать в осмысленную схему. Идея заключалась в том, что в сновидении эти движения возникали спонтанно, словно их выполнением руководила некая сила, без какого-либо участия воли сновидящего. Маги объясняли эту силу как склеивающий фактор, связующий наши поля энергии воедино и превращающий нас в согласованное целое[5]

В мире практических решений магические пассы стали для магов Древней Мексики истинными указателями, позволяющими подготовиться к навигации в неизвестном. Они разработали основные критерии их выполнения, один из которых можно заметить сегодня в Тенсёгрити. Этот критерий называется насыщением; он означает, что они атаковали свои тела обильным выполнением магических пассов, чтобы позволить связующей нас воедино силе проявиться с максимальным общим эффектом.

Центр решении

Второй темой, представлявшей огромный интерес для магов Древней Мексики, был центр решений. Практические результаты собственных усилий убедили магов в том, что в человеческом теле есть место, отвечающее за принятие решений: углубление в форме буквы «V» в верхней части грудины, у основания шеи. Они утверждали, что оно является чрезвычайно тонким центром, хранящим в себе энергию особого типа, которую им не удалось определить, — возможно, потому, что она буквально «сопротивлялась» любым определениям.

Однако они были совершенно уверены в том, что способны ощущать воздействие этой энергии и ее присутствие. Они считали, что эта особая энергия выталкивается из центра в самом начале жизни человеческого существа и уже никогда не возвращается в него, что лишает, таким образом, человеческое существо чего-то намного более важного, чем энергия всех остальных центров, вместе взятая. В течение многих столетий шаманы указывали на неспособность человеческих существ принимать решения. Они подчеркивали, что человеческие существа создали гигантские институты, на которые перекладывалась ответственность за принятие решений. Таким образом, человеческие существа не умеют принимать собственных решений и позволяют общественным образованиям делать это за них, а затем просто исполняют те решения, которые были приняты от их имени.

V-образное место у основания шеи было для магов настолько важным, что они очень редко прикасались к нему, а если и делали это, то такое прикосновение было ритуальным и всегда выполнялось кем-то другим или с использованием какого-нибудь предмета.

Дон Хуан Матус говорил мне, что они использовали тщательно отполированные кусочки твердого дерева или полированные кости животных, а иногда даже человеческие. Закругленный кончик кости прикладывался к этому месту так, чтобы идеально круглый предмет в точности совпадал по размерам с углублением под шеей. Кость или кусочек дерева прижимались таким образом, чтобы края ямки оказывались под давлением.

Дон Хуан говорил, что эти предметы использовались также, хоть и нечасто, для прикладывания к другим частям тела с целью массажа или того, что мы назвали бы сегодня акупрессурой.

   — Как они узнали, что это место является центром решений? — спросил я.

   —  Каждый центр энергии тела, — ответил он, — представляет собой сосредоточение энергии и выглядит как вихрь энергии, что-то вроде воронки, которая представляется видящему вращающейся против часовой стрелки. Сила каждого центра зависит от силы этого движения. Если центр еле-еле движется, то он истощен, в нем почти не осталось энергии. Дон Хуан объяснил, что в человеческом теле существует шесть крупных вихрей энергии, с которыми можно работать, манипулировать ими. Первый расположен в области печени и желчного пузыря; второй — в области поджелудочной железы и селезенки; третий — в районе почек и надпочечников; четвертый — в углублении у основания шеи в передней части тела. Этому центру он приписал особую энергию, которая представляется взору видящего как прозрачное образование, имеющее сходство с водой, — эта энергия настолько текучая, что является жидкостью.

Он также сказал, что жидкий внешний вид этой особой энергии является признаком ее фильтрующего свойства, способности отражать любую внешнюю энергию и выбирать из нее только подобную жидкости часть. Такое качество жидкости является обязательным и непременным свойством этого центра.

Пятый центр, который есть только у женщин, располагается в области матки. Он сказал, что, судя по всему, у некоторых женщин в матке существует сходная жидкая энергия, естественный фильтр, отражающий избыточную энергию, но эта энергия присуща не каждой матке[6].

Наконец, существует центр на макушке головы, но маги древности его вообще не использовали. Каждый из магических пассов каким-то образом связан с пятью центрами, но эти движения никак не влияют на шестой центр на макушке.

   — Почему так, дон Хуан? — спросил я.

   — Шестой центр энергии, — сказал он, — не совсем принадлежит человеку. Мы, человеческие существа, находимся, так сказать, в осадном положении, как если бы этот центр был захвачен незримым врагом. И единственный способ одолеть этого врага заключается в том, чтобы укрепить оборону во всех остальных центрах.

   — Не кажется ли тебе, что это попахивает паранойей — чувствовать, что тебя осаждают, дон Хуан?

   —  Ну, может быть, так кажется тебе, но не мне. Я вижу энергию, и я вижу, что флуктуации энергии над центром на макушке головы не похожи на флуктуации энергии других центров. Она движется вперед и назад — достаточно неприятно и довольно чуждым образом. Еще я вижу, что у мага, покорившего свой ум — который, как считают маги, привнесен в нас извне, — колебания этого центра становятся точно такими, как и колебания остальных центров.

Вот почему люди так редко принимают самостоятельные решения. Маги видят, что, после выполнения определенных магических пассов, этот центр становится активным и контролируемым, и они могут с уверенностью принимать решения в отношении волнующих их сердце вопросов, хотя до того они не могли даже подступиться к ним.

Дон Хуан очень подчеркивал то, что шаманы испытывали отвращение, граничащее с фобией, к прикосновениям к собственным углублениям в основании шеи, в верхней части грудины. Единственным допустимым способом воздействия на это место было для них использование магических пассов, которые предназначались для его укрепления. Они возвращали в этот центр рассеянную энергию и, таким образом, способствовали устранению колебаний в процессе принятия решений, вызванных рассеянием энергии вследствие неурядиц повседневной жизни.

Общая идея магов заключалась в том, что человеческое тело, с точки зрения видящих, является плотным и запечатанным блоком энергетических полей. Никакая энергия не может проникнуть в этот запечатанный блок или покинуть его.

Для воинов линии дона Хуана ощущение потери энергии, которое доводилось испытывать каждому из нас, является результатом того, что энергия рассеивается или уносится из пяти естественных центров энергии, описанных выше. Энергия, как считали шаманы, выталкивается из этих центров и рассеивается в направлении внешних границ нашего существа.

Когда шаманы Древней Мексики говорили о внешних границах нашего существа, они имели в виду человеческое существо в том виде, в каком оно воспринимается шаманами-видящими, то есть скопление энергетических полей, напоминающее светящуюся сферу. Они считали, что эта сфера энергии является нашим подлинным «я» — подлинным в том смысле, что она не поддается изменению в терминах энергии.

Иными словами, они были способны расширять границы своего восприятия до такой степени, при которой могли воспринимать энергию в целом и то, как она течет во Вселенной. При этом человеческие существа выглядят светящимися сферами, и этот «образ» неизменен. Судя по всему, эти маги достигли всей полноты человеческих возможностей восприятия, и восприятие светящейся сферы чистой энергии было конечным результатом этой полноты.

Любое ощущение притока энергии понималось этими магами как концентрация ранее рассеянной энергии в вышеупомянутых жизненных центрах. Они называли это «перераспределением ранее рассеянной энергии». Чтобы провести такое перераспределение, они выполняли магические пассы, которые в течение многих столетий показали себя наиболее эффективным методом. Тенсёгрити, современная версия магических пассов, преследует ту же цель — она передислоцирует рассеянную ранее энергию, но уже без шаманской ритуальной нагрузки.

Перепросмотр

Третьим объектом глубокого интереса магов Древней Мексики был перепросмотр. Маги верили, что, подобно магическим пассам, он готовит почву для безмолвного знания. Перепросмотр был для них актом перепроживания прошлого опыта, целями которого были две трансцендентальные задачи.

Первая представляла собой усилия по согласованию своего общего взгляда на Вселенную, жизнь и осознание, а вторая была сугубо прагматичной и преследовала достижение текучести восприятия.

Их общий взгляд на Вселенную, жизнь и осознание заключался в том, что в мире существует неописуемая сила, которую они метафорически называли Орлом и понимали как силу, временно дарующую осознание всем живым существам — от вирусов до человека.

Они верили, что Орел одалживает осознание новорожденному существу, затем это существо повышает осознание средствами своего жизненного опыта, пока не наступает момент, когда эта сила требует возвращения осознания.

Согласно пониманию магов, все живые существа умирают потому, что им приходится возвращать одолженное им осознание — обогащенное осознание возвращается к своему владельцу.

Дон Хуан говорил, что нет никакого способа объяснить подобную вещь нашему линейному состоянию мышления, поскольку нет объяснения тому, почему это осознание одалживается и почему оно отбирается назад; это просто факт Вселенной, а далеко не все факты Вселенной можно объяснить в понятиях причины и следствия или априорно определить их целесообразность.

Маги Древней Мексики верили, что перепросмотр помогает отдать этой силе, Орлу, то, чего он хочет, — наш жизненный опыт, — но отдавать его при такой степени контроля, которая позволяет магам отделить осознание от жизни. Они заявляли, что осознание и жизнь не являются неразрывно переплетенными и объединены только под влиянием обстоятельств.

Они утверждали, что Орлу не нужны наши жизни — ему нужен только наш жизненный опыт. Однако недостаток дисциплины у человеческих существ не позволяет им отделить свою жизненную силу от силы их жизненного опыта, и они теряют свою жизнь, хотя на самом деле у них отбирается только сила их жизненного опыта. Перепросмотр представляет собой процедуру, благодаря которой маги возвращают Орлу копии — заменитель — своих жизней. Они отдают Орлу свой жизненный опыт, подробно пересказывая его, и так сохраняют свою жизненную силу. Основанные на восприятии утверждения магов, оцениваемые с точки зрения прямолинейных концепций нашего мира, совершенно бессмысленны. Люди Запада оставили любые попытки серьезного философского обсуждения заявлений шаманов Нового Света. К примеру, идея перепросмотра представляется нам похожей на психоанализ. Любой ученый, столкнувшийся с ней, скорее всего подумает, что перепросмотр является психологической процедурой, чем-то вроде методики самопомощи.

По словам дона Хуана Матуса, человек всегда, по определению, проигрывает. Дон Хуан верил, что существуют иные пути связи человека со Вселенной, жизнью, осознанием и восприятием, поскольку то, как мы делаем это сейчас, является лишь одной из множества возможностей.

Для шаманов-практиков перепросмотр означает предоставление непостижимой силе — Орлу — именно того, чего она, судя по всему, ищет: их жизненный опыт, то есть осознание, которое было повышено благодаря этому жизненному опыту.

Дон Хуан не мог объяснить мне эти явления в понятиях стандартной логики или в категориях необходимости найти объясняемую причинность. Он говорил, что все это относится к области практики и что все, что мы пытаемся сделать, — это совершить подвиг, не выдумывая никаких объяснений. Он говорил, кроме того, что существовали тысячи магов, которые уже совершили этот подвиг сохранения своей жизненной силы, возвратив Орлу силу своего жизненного опыта. Для дона Хуана это означало, что те маги не умерли в обычном смысле слова, в каком мы понимаем смерть, но превзошли ее, сохранив свою жизненную силу, и исчезли с лица Земли, отправившись в окончательное путешествие восприятия.

Маги убеждены в том, что, если происходит такая смерть, все наше существо превращается в энергию, но в энергию особого вида, которая сохраняет отметку индивидуальности. Он пытался объяснить это метафорически, сказав, что в течение нашей жизни мы состоим из довольно большого числа «отдельных стран».

Он говорил, что в нас есть страна легких, страна сердца, страна желудка, страна почек и так далее, и каждая из этих стран иногда функционирует независимо от других, но в момент смерти все они объединяются в одну единую сущность.

Он называл это состояние полной свободой и утверждал, что человеческое существо, освобожденное от социализации и власти синтаксиса и преобразившееся в сгусток единой очищенной энергии, взлетает, испаряется, исчезает из виду и переходит в неизвестное, в бесконечность, превращается в неорганическое существо — в нечто такое, что имеет осознание, но не обладает телом.

Я спросил его, бессмертие ли это. Он ответил, что это ни в коем случае не бессмертие; это просто переход эволюционного процесса, причем такой эволюции подвержено единственное свойство человека — осознание. Маги убеждены, что человек уже не будет развиваться биологически, поэтому они считают, что человеческое осознание является единственным объектом эволюции. Для магов превращение в неорганическое существо является эволюцией; для них, по словам дона Хуана, это означает, что им одалживается новый, неописуемый тип осознания — осознание, которое длится многие миллионы лет, но так или иначе, рано или поздно, оно должно будет вернуться к своему обладателю — к Орлу.

Я спросил дона Хуана, являются ли неорганические существа, населяющие, по мнению магов, миры-близнецы нашего мира, развитыми существами, которые когда-то были людьми. Он сказал, что они были неорганическими существами изначально — точно так же как мы изначально являемся органическими. Они были существами, осознание которых могло развиться подобно нашему, и, несомненно, оно действительно развилось, хотя у него нет собственного знания о том, как это случилось. Однако он, без сомнения, знал, что человеческие существа с эволюционировавшим осознанием становятся неорганическими существами особого типа.

Дон Хуан предоставил мне ряд описаний такой эволюции, которые я счел поэтическими метафорами. Я отобрал только одно из них, наиболее мне понравившееся, которое называется полной свободой. Я вообразил, что человеческое существо, которое входит в это состояние, обладает величайшей смелостью и воображением.

Дон Хуан посоветовал мне прекратить фантазировать; он добавил, что для того, чтобы войти в это состояние, человеческое существо должно задействовать свою возвышенную сторону, которая, по его словам, у человеческих существ есть, хотя они никогда ее не используют.

Дон Хуан утверждал, что второй аспект перепросмотра представляет собой обретение текучести. Он сказал, что разумное обоснование магов, кроющееся за этим аспектом, связано с одним из самых неуловимых вопросов магии: с точкой сборки, точкой интенсивной светимости размером с теннисный мяч, которая воспринимается магами, способными непосредственно видеть энергию, протекающую во Вселенной. Как уже говорилось, человеческое существо, с точки зрения видящего, представляет собой шар светимости; в задней части этого шара светимости видящие обнаружили точку наиболее интенсивной яркости. Они назвали ее точкой сборки, потому что они увидели, как миллионы энергетических полей всей Вселенной в форме нитей света сходятся в этой точке и проходят сквозь нее. Это соединение нитей и придает точке сборки ее яркость.

Точка сборки позволяет человеческому существу воспринимать энергию, превращая ее в чувственные данные, которые точка сборки затем интерпретирует как мир повседневной жизни; эта интерпретация проводится в рамках человеческой социальности и потенциальных возможностей.

Дон Хуан сказал, что перепросмотр заключается в том, чтобы «перепрожить» каждый или почти каждый опыт, который у человека когда-либо случался. При этом точка сборки, подталкиваемая силой воспоминаний, смещается — немного или очень сильно — и принимает то положение, которое она занимала в тот момент, когда происходило событие, подвергаемое перепросмотру. Такие движения назад и вперед, от предыдущего положения к текущему, обеспечивают практикующего подвижностью, необходимой для того, чтобы выдержать необычные неожиданности его путешествия в бесконечность, — те неожиданности, которые никоим образом не входят в привычные познания практикующего.

Перепросмотр проводился в древности с помощью вспоминания каждого человека, которого практикующий когда-либо знал, и каждой ситуации, в которой он участвовал.

Дон Хуан предложил мне составить на бумаге список всех людей, с которыми я встречался в своей жизни, — что-то вроде запоминающего устройства. Как только я составил такой список, он продолжил рассказ о том, как его использовать. Он предложил мне выбрать первого человека из списка, который был упорядочен от настоящего к прошлому, и восстановить в своей памяти свою последнюю встречу с этим человеком. Он назвал это размещением события для перепросмотра. Дон Хуан требовал подробного вспоминания мелочей как обязательного средства оттачивания способности вспоминать.

Он говорил, что вспоминание подразумевает восстановление всех относившихся к ситуации материальных деталей, например обстановки, в которой происходило вспоминаемое событие. Он утверждал, что, как только событие определено, человек должен войти в само место действия так, как если бы он на самом деле оказался в этой обстановке, и уделять особое внимание любым существенным материальным подробностям окружения. Если, к примеру, событие происходило в деловом кабинете, следует вспомнить пол, двери, стены, картины, окна, столы, предметы на столе и все остальное, что обычно окидывается мимолетным взглядом и напрочь забывается.

Дон Хуан заверял меня, что перепросмотр как формальная процедура должен начинаться с подробного восстановления недавних событий. Таким образом, порядок перепросмотра определяется последовательностью событий — то, что произошло недавно, вспоминается с большей точностью. Он утверждал, что человек, не осознавая того, способен сохранять подробную информацию, и именно эти детали предназначены для Орла.

Практика перепросмотра события требует, чтобы человек глубоко дышал и, так сказать, помахивал головой сначала справа налево, затем слева направо — столько раз, сколько необходимо для вспоминания всех сохранившихся в памяти подробностей.

Дон Хуан говорил, что маги описывают этот процесс как вдыхание всех чувств, возникавших в свое время во вспоминаемом событии, и выдыхание всех нежелательных настроений и чувств, которые остались в нас после него. В этих вдохах и выдохах, по убеждению магов, заключается вся тайна перепросмотра: поскольку дыхание является поддерживающей жизнь функцией, маги верили, что оно способно доставлять факсимиле жизненного опыта человека той Силе, которая одалживает нам осознание.

Когда я потребовал от него рационального объяснения, он твердил, что вещи, подобные перепросмотру, можно только испытать, но не объяснить. Маги обретают свободу путем действий. Объяснять это — значит растрачивать энергию в бесплодных усилиях. Его совет был точно таким же, как и в отношении всего остального, что было связано с его знанием, — это было предложение действовать.

Список имен людей используется, таким образом, как запоминающее устройство, отправляющее память в непостижимое путешествие. Логика магов заключалась в том, что воспоминание о недавних событиях готовит почву для воспоминания событий, более удаленных во времени, с той же ясностью и быстротой.

Маги считают вспоминание такого рода перепроживанием уже прожитых событий и извлечением из этих воспоминаний необычайной силы, невероятного импульса, который перемешивает энергию, рассеянную из центров действия, — энергию, бесполезно накапливающуюся у границ светящихся энергетических сфер, которыми мы являемся, — и возвращает ее в эти центры. Они называли такое вызываемое перепросмотром перемещение энергии обретением текучести после того, как Орлу отдается то, чего он хочет.

На более простом уровне перепросмотр предоставляет человеку возможность выявить в своей жизни повторения. Перепросмотр убеждает человека, не оставляя в нем и тени сомнений, что он отдан на милость силам, которые в конечном итоге не имеют никакого смысла, хотя, на первый взгляд, выглядят совершенно обоснованными. Маги утверждают, что, если необходимо провести какое-либо изменение поведения, это следует делать с помощью перепросмотра как единственного средства, способного повысить осознание путем освобождения человека от невысказанных требований социальности, чего-то настолько автоматического, что это нельзя анализировать, но можно только наблюдать. В этом кроется причина того, что маги называют перепросмотр взглядом с моста.

На то, чтобы пройти весь список людей, требуется немалое время, потому что он тесно связан с событиями. Иногда, отклоняясь от него, люди вспоминают о безличных событиях, протекавших без участия человека, но связанных с периодом общения с тем лицом, в отношении которого проводится перепросмотр. В таких случаях событие следует вспоминать само по себе.

То, к чему маги жадно стремятся в перепросмотре, является память об общении, поскольку именно в общении они находят глубокие эффекты социализации, которые и пытаются преодолеть любыми доступными средствами.

Искусство сновидения

Четвертой темой в списке приоритетов магов Древней Мексики было сновидение — искусство разрушения параметров обычного восприятия. И для тех магов, и для членов магической линии дона Хуана путешествия в неизвестное действительно были движущей силой магии. Дон Хуан бесконечное число раз демонстрировал мне, что все, что делал он и его спутники, подчинялось этой движущей силе. Двумя искусствами, на которых основывались их путешествия, были две невероятно изощренные формы деятельности: искусство сновидения и искусство сталкинга.

Искусство сталкинга было для дона Хуана обратной стороной медали по отношению к искусству сновидения. Чтобы сделать понятными для меня оба искусства, он сначала представил мне то, что, по его словам, было краеугольным камнем магии, — возможность непосредственного восприятия энергии, текущей во Вселенной.

Он объяснил, что та вещь, которую человеческие существа обычно считают восприятием, является лишь интерпретацией чувственных данных. Он придерживался точки зрения, что с момента рождения все окружающее снабжает нас возможностью интерпретации. Со временем эти возможности превращаются в целостную систему, посредством которой мы осуществляем все свое взаимодействие с миром в процессе восприятия. Он был убежден, что нам ни на одно мгновение не удается осознать возможность непосредственного восприятия течения энергии.

Дон Хуан и другие подобные ему маги полагали, что обычного человека в мага превращает прекращение действия нашей системы интерпретаций и прямое восприятие энергии.

Дон Хуан объяснял, что человеческие существа выглядят при прямом восприятии энергии как светящиеся сферы. Он называл непосредственное видение энергии центральной точкой магии. По его словам, все, что делают маги, вращается вокруг нее или исходит из нее и что двумя основными направлениями деятельности, которые исходят из непосредтвенного видения энергии, являются искусство сновидения и искусство сталкинга.

Еще одной проблемой, которой он уделял множество объяснений, был вопрос о точке сборки. Он говорил, что, когда маг оказывается способным видеть человеческое существо в форме светящейся сферы, он начинает видеть и эпицентр магии: точку размером с теннисный мяч, светящуюся более интенсивно, чем вся остальная светящаяся сфера. Дон Хуан называл ее точкой сборки и говорил, что именно там, в этой точке, собирается восприятие.

— Искусство сновидения, — однажды сказал он мне, — заключается в целенаправленном смещении точки сборки с ее привычного положения. Искусство сталкинга заключается в ее волевом закреплении в том новом положении, куда она сместилась.

Согласно объяснению дона Хуана, эти два искусства входят в философскую схему, именуемую путем воинов, или путем магов, — в набор предписаний, благодаря которым маги живут и действуют в мире. Следование предписаниям пути магов было для дона Хуана и его спутников высшим достижением магии. Дон Хуан верил, что, только строго придерживаясь пути воинов, маги могут найти энергию и целеустремленность, необходимые для путешествия в Неизвестном.

Дон Хуан любым возможным способом подчеркивал ценность прагматичного отношения со стороны практикующего сновидение и сталкинг. Он определял прагматичное отношение как способность нормального отношения к любым непредвиденным обстоятельствам, которые могут встретиться на пути воинов. Для меня он сам был живым примером такого отношения. Не было ни единой неопределенности или помехи, которая не могла бы развеяться одним лишь его присутствием.

Он указывал, что для того, чтобы перейти к этому желательному прагматичному отношению, практикующий должен обладать предельно податливым, гибким и сильным телом. Он говорил, что для магов физическое тело является единственной осмысленной для них сущностью и что разделения между телом и умом не существует. Маги верят, что физическое тело включает в себя как тело, так и ум, какими мы их знаем. Он говорил мне, что для того, чтобы уравновесить физическое тело как целостную единицу, маги рассматривают и иную конфигурацию энергии: энергетическое тело, которое известно также как другой, дубль, или тело сновидения.

Дон Хуан описывал искусство сновидения как возможность использования обычных снов в качестве утонченного входа человеческого осознания в иные миры восприятия. Он заявлял, что обычные сны можно использовать как лазейку, ведущую в другие области энергии, отличные от энергии мира повседневной жизни, но все же совершенно похожие на нее в своей глубинной основе.

Он говорил, что результатом такого входа является восприятие реальных миров, в которых можно жить и умереть, как и в том мире, где мы живем, и что все эти миры, хотя и поразительно отличаются от нашего, на самом деле очень похожи.

После того как я потребовал прямолинейного объяснения этого кажущегося противоречия, дон Хуан Матус вернулся к своей обычной позиции: ответы на все эти вопросы кроются в практике, а не в интеллектуальных рассуждениях. Чтобы говорить о подобных возможностях, человеку приходится использовать синтаксис языка, но, независимо от того, на каком языке он говорит, этот синтаксис ограничивает возможности выражения самим фактом его использования. Синтаксис любого языка соответствует только возможностям восприятия того мира, в котором мы живем.

Говоривший на испанском языке дон Хуан вводил существенное различие между двумя глаголами: для обычного выражения «видеть сон» он использовал слово «зосаг», а для того способа сновидеть, какой используют маги, — слово «ешосаг». В английском языке не существует четкой разницы между этими двумя состояниями: обычным сновидением, «suem», и более сложным состоянием, которое маги называют «ешиесо».

Дон Хуан также описывал сновидение как состояние глубокой медитации, ключевую роль в которой играет сдвиг восприятия.

Дон Хуан объяснял, что искусство сновидения возникло на основе совершенно случайного открытия, которое маги Древней Мексики сделали, когда видели спящих людей. Они заметили, что во время сна точка сборки очень легко и естественно смещается со своего привычного положения и сдвигается к границам светящейся сферы или в любое другое место в ее пределах. Сверив свое видение с рассказами спавших людей, маги осознали, что чем сильнее наблюдаемое смещение точки сборки, тем более поразительны повествования о вещах и сценах, увиденных спящими во время сна.

Те маги жадно искали средства смещения собственной точки сборки и, чтобы добиться этого, использовали психотропные растения. Скоро они поняли, что смещение, вызываемое этими растениями, является блуждающим, навязанным и не поддается контролю. Дон Хуан говорил, что именно в период этой неудачи они сделали открытие огромной важности. Маги древности назвали его вниманием сновидения. Оно представляет собой способность, которую практикующий использует, чтобы неуклонно удерживать свое осознание на объектах своих сновидений.

Конечным результатом этих новых стремлений магов стало искусство сновидения, то, каким оно существует сегодня. Благодаря дисциплине им удалось развить свое внимание сновидения до невероятного уровня. Они могли фокусировать его на любом элементе своего сновидения и обнаружили вследствие этого, что сны делятся на два типа. К первому относятся те сны, с которыми знаком каждый из нас, — в них протекает игра фантасмагорических элементов, того, что можно отнести к продуктам нашей умственной деятельности или души; возможно, это нечто, что связано с нашими неврологическими особенностями.

Второй тип сновидений маги назвали снами, вырабатывающими энергию[7].

Дон Хуан говорил, что маги древности оказывались в сновидениях, которые были не снами, а реальными посещениями в сноподобном состоянии поразительных мест, не относящихся к нашему миру, реальных мест, подобных миру, в котором мы живем; таких мест, в которых объекты сновидения вырабатывают энергию, — точно так же как в нашем повседневном мире энергию вырабатывают деревья, животные и даже камни.

Но видения таких мест были слишком мимолетными, слишком кратковременными, чтобы представлять для магов какую-либо пользу. Они обнаружили, что это происходило потому, что они не могли в течение достаточно долгого времени удерживать свою точку сборки в том положении, в которое она сместилась. Их попытки найти средство, которое помогло бы исправить эту ситуацию, привели к другому высочайшему искусству магии — к искусству сталкинга, или мастерству твердого удерживания точки сборки в том положении, куда она сместилась. Такая фиксация обеспечила им возможность стать свидетелями полной панорамы иного мира.

Дон Хуан говорил, что некоторые из тех магов не возвращались из своих путешествий. Иными словами, они предпочли остаться там, где бы это «там» ни находилось.

Дон Хуан говорил, что, рассматривая человеческое существо в форме светящейся сферы, маги древности обнаружили в ней шестьсот особых точек; если точка сборки фиксировалась в одной из этих позиций, это обеспечивало переход в совершенно новый мир. Его ответом на мой неизбежный вопрос: «Где находятся эти миры?» были слова: «Там, где находится точка сборки». Ничто не могло быть точнее этого заявления, и все же для нас оно совершенно не имеет никакого смысла.

Однако если рассматривать это объяснение в свете способности магов видеть энергию, текущую во Вселенной, то для магов оно вполне осмысленно. Их позиция основана на том, что в своем привычном положении точка сборки вбирает входящий поток энергетических полей всей Вселенной в форме светящихся энергетических нитей. Миллиарды одних и тех же нитей непрерывно проходят сквозь точку сборки и образуют в результате тот мир, который нам известен. Если точка сборки смещается в другое положение, через нее начинает проходить иной набор энергетических нитей.

Маги ощущают, что такой новый набор энергетических нитей не может давать видение того же мира, то есть новый мир по определению отличается от мира нашей повседневной жизни. Поскольку точка сборки представляет собой не только тот центр, в котором собирается восприятие, но и центр, проводящий интерпретацию чувственных данных, маги ощущают, что он будет интерпретировать новый поток энергетических полей практически в тех же понятиях, в каких он интерпретирует мир повседневной жизни. Результатом этой новой интерпретации является мир, который странным образом напоминает наш, и все же неуловимо отличается от него.

Дон Хуан говорил, что ощущение сходства вызывается только интерпретациями точки сборки, но с энергетической точки зрения иные миры отличны от нашего настолько, насколько это вообще возможно.

Чтобы выразить это удивительное свойство точки сборки и возможности восприятия, которые кроются в сновидении, необходим новый синтаксис; возможно, впрочем, что синтаксис нашего языка тоже сможет покрыть это новое восприятие, если этот опыт станет доступным каждому из нас, а не только посвященным шаманам.

Еще одним вопросом, который представлял для меня огромный интерес, но вызывал бесконечное недоумение, было заявление дона Хуана о том, что на самом деле не существует словесной процедуры, позволяющей научить кого-нибудь сновидеть, что сновидение более чем что-либо другое представляет собой слабую попытку практикующего связаться с неописуемой и вечной силой, которую маги называют намерением. Как только такая связь установлена, загадочным образом закрепляются и способности сновидения. Дон Хуан утверждал, что эта связь может быть установлена благодаря любому шаблону поведения, связанному с дисциплиной.

Однако величайшую важность достижения способности сновидения дон Хуан видел в следовании пути воина — философскому построению, которое маги используют, чтобы подкрепить свои действия, где бы они ни оказались — в нашем мире или в любом другом мире из существующих наряду с нашим. Следование пути воина приводит к сходству результатов, несмотря на отсутствие каких-либо точных общих правил поведения.

Средством, которое маги древности использовали, чтобы способствовать смещению точки сборки, были магические пассы; эти движения предоставляли им достаточную стабильность, необходимую для того, чтобы вызвать в себе внимание сновидения, без которого невозможно сновидеть в стиле магов Древней Мексики. Без помощи внимания сновидения практикующий может добиться в лучшем случае осознанных сновидений фантастических миров или, возможно, даже миров, вырабатывающих энергию. Но все это бессмысленно при условии отсутствия всеобъемлющего рационального обоснования, которое могло бы надлежащим образом систематизировать это восприятие.

Внутреннее безмолвие

Пятой темой, которая является кульминацией четырех предыдущих и к которой наиболее жадно стремились маги Древней Мексики, является внутреннее безмолвие. Внутреннее безмолвие определялось доном Хуаном как естественное состояние человеческого восприятия, при котором мысли блокируются, а все человеческие качества проявляются на уровне осознания, не требующем работы нашей повседневной системы распознавания.

Дон Хуан сравнивал внутреннее безмолвие с темнотой, поскольку человеческое восприятие, лишенное своего привычного спутника, внутреннего диалога, или, так сказать, безмолвного словесного истолкования процесса распознавания, — проваливается в нечто напоминающее темную яму. Тело функционирует, как и прежде, но осознание становится более острым. Решения принимаются мгновенно, и они, кажется, исходят из особой формы знания, лишенной вербализованных мыслей.

Шаманы Древней Мексики, которые открыли и применяли магические пассы, являющиеся ядром Тенсёгрити, верили, что человеческое восприятие, функционирующее в состоянии внутреннего безмолвия, способно достигать неописуемых уровней. Они даже придерживались той точки зрения, что эти уровни восприятия свойственны иным мирам, которые, по их убеждению, сосуществуют с нашим миром. Эти миры настолько же исполнены смысла, как и мир, в котором мы живем. Это миры, в которых можно жить и умереть, но они неизъяснимы в понятиях линейных парадигм, используемых привычным состоянием человеческого восприятия для объяснения Вселенной.

В понимании магов линии дона Хуана, внутреннее безмолвие является матрицей гигантского шага эволюции; маги Древней Мексики называли этот гигантский шаг эволюции безмолвным знанием. Безмолвное знание представляет собой такое состояние человеческого осознания, при котором знание является автоматическим и мгновенным.

Знание в этом состоянии не является продуктом размышлений разума, логической индукции и дедукции и обобщений, основанных на сходствах и различиях. В безмолвном знании нет ничего умозрительного, ничего такого, что могло бы составлять тело знания. Для безмолвного знания все неизменно представляет собой сейчас, а сложнейшие фрагменты информации схватываются без каких-либо предварительных действий.

Дон Хуан считал, что безмолвное знание проявлялось в древнем человеке «намеками», хотя на самом деле древние не обладали полным безмолвным знанием. Он говорил, что такие намеки были бесконечно сильнее, чем те, которые человек испытывает сегодня, когда объемы знаний являются результатом заучивания наизусть. Он верил, что хотя мы и потеряли такие намеки, но дорога к безмолвному знанию всегда остается открытой, и она берет начало в матрице внутреннего безмолвия.

Обретение внутреннего безмолвия является необходимым условием по отношению ко всему, что мы очерчиваем в этом объяснении. Дон Хуан учил, что внутреннего безмолвия следует достигать путем последовательного усиления дисциплины. Он говорил, что его следует наращивать, накапливать шаг за шагом, миг за мигом. Иными словами, человек должен заставлять себя пребывать в безмолвии, пусть даже лишь на несколько мгновений. Дон Хуан утверждал, что если человек настойчив, то эта настойчивость превозмогает привычку, и таким образом он приближается к порогу накопленных мгновений или минут, продолжительность которого различна для каждого человека. Если, к примеру, для кого-то этот порог составляет десять минут, то по достижении этой отметки внутреннее безмолвие приходит само собой, так сказать, по собственному почину.

Нет никакого способа заранее узнать, каким является наш личный порог. Единственный способ узнать это — попытаться его достичь. Так произошло и со мной. Следуя совету дона Хуана, я настойчиво заставлял себя оставаться в безмолвии, и однажды, когда я был в Калифорнийском университете Лос-Анджелеса и шел с кафедры антропологии в кафетерий, я достиг своего загадочного порога.

Я понял, что добрался до него, потому что в один миг осознал все, что дон Хуан так долго мне объяснял, — он называл это остановкой мира. В этот миг мир перестал быть тем, чем он был раньше, и впервые в своей жизни я начал осознавать, что вижу, как энергия течет во Вселенной. Мне пришлось присесть на ступеньку кирпичной лестницы. Я знал, что то, где я сижу, является кирпичной лестницей, но я знал это только интеллектом, только благодаря своей памяти. Тогда же я ощущал, что отдыхаю на энергии. Я сам был энергией, как и все вокруг меня.

И тогда я осознал нечто, что стало кошмаром этих дней, нечто такое, чего не смог бы объяснить никто, кроме дона Хуана. Я осознал, что хотя мне кажется, что я вижу впервые в жизни, но на самом деле я видел энергию, текущую во Вселенной, всю свою жизнь, совершенно не осознавая этого. Новым стало не то, что я вижу текущую во Вселенной энергию. Новизна заключалась в том вопросе, который вырос во мне с таким неистовством, что выбросил меня назад, на поверхность мира повседневной жизни.

«Что всю жизнь мешало мне осознавать, что я вижу энергию, текущую во Вселенной?» — спрашивал я себя.

Дон Хуан объяснил мне это, разграничив общее сознание и намеренное осознавание чего-либо. Он сказал, что наше человеческое состояние всегда обладает глубоким осознанием, но все проявления такого глубокого осознания расположены на ином уровне по отношению к намеренному осознаванию. Он сказал, что внутреннее безмолвие установило мост через эту пропасть — в этом и заключается его функция — и позволило мне осознавать то, что я ранее сознавал только в общем смысле.

Журнал прикладной герменевтики № 1 (1996 г.)

Все статьи журнала написаны Карлосом Кастанедой, редактор Найи Мюрез. Лос-Анджелес, январь 1996 г.

Что такое герменевтика?

Герменевтика — это первоначальное название метода толкования священных текстов, в особенности Библии. Позже, герменевтика стала включать в себя толкование литературных текстов и текстов, как таковых, в настоящее время, она является философским методом, который помогает интерпретировать исторические, социальные, психологические и другие аспекты нашего мира.

Геременевтика называется методом, потому что это манера или способ систематически достигать предмета исследования. Герменевтика — это философский метод, который стремится исследовать основы устройства различных аспектов нашего мира и раскрыть их предпосылки.

Мы предполагаем в этом журнале прикладной герменевтики взять точку зрения дона Хуана Матуса, мага индейца Яки из Соноры, и описать то, как он и другие маги, подобные ему, интерпретировали социальный, исторический, психологический, и другие аспекты своего мира.

Наше намерение заключается в том, чтобы придать особое значение практическим идеям магов, в противовес чисто абстрактной рефлексии философского метода, поэтому мы назвали этот журнал Журналом Прикладной Герменевтики.

Путь воина как философская и практическая парадигма

В каждом из номеров будет обсуждаться одна из предпосылок пути воина.

МЫ — ВОСПРИНИМАТЕЛИ (WE ARE PERCEPTORS). Это первая предпосылка пути воина, согласно той форме, в которой дон Хуан Матус обучал своих учеников. Это может показаться тавтологическим заявлением: подтверждением очевидного: все равно, что сказать, что лысый человек — это тот, у кого нет волос на голове, но все таки это заявление не является тавтологией. В мире магов это утверждение имеет отношение к тому факту, что мы — это организмы, которые в основном ориентированы на восприятие. Мы — восприниматели, и по мнению магов, это единственный источник, благодаря которому мы можем укрепить свою устойчивость и суметь сориентироваться в мире.

Дон Хуан Матус говорил своим ученикам, что люди, как организмы, осуществляют очень важный маневр, который, к несчастью, создает неверный способ восприятия, люди берут поток чистой энергии и превращают его в данные органов чувств, которые они интерпретируют в соответствии со строгой системой интерпретации, маги называют эту систему интерпретаций человеческой формой. Этот магический акт интерпретирования чистой энергии дает ход ложному способу восприятия: странной уверенности в том, что наша система интерпретации — это все, что существует. Дон Хуан объяснял, что дерево, известное нам как дерево, это скорее интерпретация, а не восприятие. Он говорил, что все что нам нужно, для того, чтобы воспринять дерево — это просто бросить на него короткий взгляд, который скажет нам о дереве почти все. Остальное — это феномен, который мы описываем, как вызывание намерения, намерения дерева, иначе говоря, интерпретация данных органов чувств, свойственных этому особому явлению, которое мы называем деревом.

Как и в этом примере, все остальное, весь мир для нас составлен из бесконечного репертуара интерпретаций, в котором наши чувства играют минимальную роль. Другими словам, поток энергии, который представляет собой вселенная, воспринимают только наши органы зрения, да и то в минимальной степени. Маги утверждают, что большую часть нашего активного восприятия составляют интерпретации, они также утверждают, что люди — это организмы, для которых достаточно минимального исходного количества чистой энергии, чтобы создать свой мир, или, иначе говоря, они воспринимают только то количество чистой энергии, которого достаточно для поддержания их интерпретационной системы. Утверждение, что мы являемся воспринимателями, со стороны магов является попыткой вернуть нас к нашим истокам, вернуть нас к тому, что должно быть нашим подлинным состоянием: к восприятию.

Вопросы о пути воина: кто такие чакмулы?

Один из вопросов, который задается с удивительным постоянством, касается трех женщин, которые не так давно проводили семинары и лекции: Кайли Лундал, Рени Мюрез и Найи Мюрез. Их называли «чакмулы». Это термин, которым называли огромные изваяния женщин, найденные в пирамидах Тулы и Юкатана в Мексике. Археологи считают, что эти изваяния полулежащих людей изображают воскуривателей фимиама, но дон Хуан Матус считал, что они олицетворяют собой воинов стражей, защищающих пирамиды, которые являются местами силы.

Эти фигуры были впервые обнаружены в майянском городе Чакмул, именно от него и происходит слово «чакмулы». Три женщины, упомянутые выше, относятся именно к этой категории воинов-стражей. Тем не менее, было бы ошибочным считать, что они трое, сами по себе представляют эту категорию воинов. На них троих была возложена ответственность за утверждение идеи воинов-стражей. Каждый из нас, кто принимает идею защиты чего-то, становится чакмулом. Карлос Кастанеда, как руководитель нашего стремления к свободе, является чакмулом для нас всех, в такой же степени, как и Кэрол Тиггс.

На Кайли Лундал, Рени Мюрез и Найи Мюрез была возложена тяжелая задача: впервые представить повседневному миру движения, называемые магическими пассами, которые были открыты и развиты шаманами, жившими в Мексике в древние времена; этим трем женщинам выпала радость и честь представить эти движения широкой публике. Сам акт вынесения их на широкое обозрение должен был освободить их, это должно было разорвать их связь с чувством собственной важности, которое управляет действиями повседневной жизни. В идеальном варианте, Тенсегрити должно приносить свободу своим практикующим, поэтому трое чакмул, которые известны участникам семинаров и лекций, должны будут извлечь пользу из этой ситуации. Тем не менее, новизна ситуации, в которой мы представили для всеобщего пользования такую секретную вещь, как магические движения, оказалась для нас непредвиденной проблемой.

После того, как на семинаре, который проходил с 9 по 10 Декабря 1995 года, трое чакмул поблагодарили вас и попрощались со своей аудиторией, они отправятся выполнять другие задачи на пути воина, на котором есть очень много уровней. Они разделятся для того, чтобы испытать свою дисциплину, соприкоснувшись с неизведанным и неопределимым.

Журнал тенсегрити: что такое тенсегрити?

Постоянно задается следующий вопрос, что такое Тенсегрити?

Тенсегрити — это модернизированная версия некоторых движений, которые назывались «магическими пассами», изобретенных Индейскими шаманами, жившими в Мексике во времена, предшествовавшие Испанской Конкисте.

«Времена, предшествовавшие Испанской Конкисте» — это термин, который использовал дон Хуан Матус, Мексиканский маг-индеец, который представил Карлосу Кастанеде, Кэрол Тиггс, Флоринде Доннер-Грау и Тайше Абеляр мир знания шаманов, живших в Мексике, согласно дону Хуану, 7000 -10 000 лет назад.

Дон Хуан объяснял своим четырем ученикам, что эти шаманы, или маги, как он их называл, при помощи неизвестных ему практик, обнаружили, что человек может воспринимать энергию непосредственно, так, как она существует во вселенной. Другими словами, согласно дону Хуану, эти маги утверждали, что каждый из нас может на некоторое время отбросить свою систему превращения потока энергии в данные органов чувств, которые являются подходящими для данного типа организма (в нашем случае — это организм обезьяны). Превращение потока энергии в данные органов чувств создает, по утверждению магов, систему интерпретаций, которая превращает поток энергии, существующий во вселенной в тот мир повседневной жизни, который нам известен.

Далее дон Хуан объяснял, что как только маги древних времен убедились в действительности прямого восприятия энергии, этот процесс они называли видением, то они принялись за совершенствование себя, это означало, что они по собственному желанию воспринимали друг друга в виде сочетания энергетических полей. Человеческие существа, воспринимаемые в таком облике, предстали видящим в виде огромных светящихся сфер. Величина этих светящихся сфер равна примерно ширине вытянутых рук.

Если человек воспринимается в виде сочетания энергетических полей, то за спиной на уровне лопаток, где-то на расстоянии вытянутой руки, воспринимается точка с интенсивной светимостью. Маги древних времен, которые открыли эту точку светимости, назвали ее точкой сборки, так как они пришли к выводу, что именно в этой точке собирается восприятие человека. Благодаря своему видению, они обнаружили, что в этой точке светимости, положение которой одинаково для всего человечества, сходится вместе бесчисленное количество энергетических полей в виде энергетических линий, из которых состоит вселенная. Собираясь в этой точке, они становятся данными органов чувств, которые могут быть использованы человеческими существами. Это использование энергии, которая превращается в данные органов чувств, считалось этими магами актом чистой магии: энергия, как таковая, трансформировалась при помощи точки сборки в подлинный, самодостаточный мир, в котором организмы, такие, как человеческие существа, могли жить и умирать. Акт трансформации потока чистой энергии в мир, который можно воспринять, определялся этими магами, как система интерпретации. Их шокирующим заключением, шокирующим, конечно же, для них, а также для тех из нас, у кого есть достаточно энергии и внимания было то, что в точке сборки не только собирается восприятие, путем превращения потока энергии в данные органов чувств, но и происходит интерпретация данных органов чувств.

Другим шокирующим выводом было то, что точка сборки во время сна очень мягким и естественным образом смещается из своего привычного положения. Они обнаружили, что чем более велико это смещение, тем более странный сон ему соответствует. От этих наблюдений, возможных благодаря их видению, эти маги перешли к действиям, направленным на сознательное смещение точки сборки. Результат своих усилий в этом направлений, они назвали Искусством Сновидения.

Это искусство определялось этими магами, как прагматическое использование обычных снов для входа в другой мир, путем смещения точки сборки по своей воле и удержания ее в этой новой позиции, также по своей воле. Наблюдения этих магов, практикующих искусство сновидения, были смесью разума и прямого восприятия энергетических потоков, существующих во вселенной. Они обнаружили, что в привычной позиции точки сборки, точка сборки — это место, в котором собирается данное, определенное количество энергетических линий, из которых состоит вселенная, но если точка сборки изменяет свое положение внутри светящегося яйца, то в ней собирается другой набор энергетических полей, что создает новый поток данных органов чувств. Отличный от привычного набор энергетических полей превращается в данные органов чувств, и эти другие энергетические поля воспринимаются как другой мир.

Искусство сновидения стало для этих магов их самой главной практикой. В ходе этой практики, они испытывали состояния необычайной физической доблести и хорошего самочувствия, и в ходе своих попыток повторить это состояние в часы бодрствования, они обнаружили, что могут повторить это состояние, осуществляя определенные движения тела. Кульминацией их усилий явилось открытие большого числа таких движений, которые они называли магическими пассами.

Магические движения этих магов древней Мексики стали их главным достоянием, они окружили их ритуалами и обучали им только своих учеников под завесой глубочайшей тайны. В такой же манере дон Хуан обучил этим движениям и нас, своих учеников. Его ученики, будучи последним звеном его линии пришли к анонимному решению, что дальнейшее сохранение магических пассов в секрете, противоречит их интересам предоставления мира дона Хуана всем людям. Поэтому они решили извлечь магические пассы на свет. Они представили их в виде Тенсегрити, Тенсегрити — это термин из архитектуры, который означает «свойство скелетных структур, которые состоят из элементов, постоянно работающих на растяжение и сжатие таким образом, что каждый элемент функционирует с максимальным эффектом и экономичностью.»

Это наиболее подходящий термин, потому что он состоит из комбинации двух терминов: напряжения и целостности, терминов, которые отражают суть двух основных сил этих магических движений.

Объявления

Cleargreen Inc. объявляет, что первый семинар в 1996 году, будет проходить 9, 10, и 11 Февраля в Сан Франциско. Тема этого семинара — Намерение или Интенциональность (Intentionality). Интенциональность — это тема философского дискурса, который касается само собой разумеющегося акта заполнения пустых мест, остающихся в результате прямого чувственного восприятия. Другими словами, то, что называется интенциональностью — это акт улучшения восприятия наблюдаемого феномена путем вызова намерения — главной силы, дающей движение. Когда мы пытаемся объяснить, что такое интенциональность, то мы пытаемся намеренно избежать ее стандартных философских определений. Чем бы мы не занимались, мы хотим придать этому прагматический уклон. Есть введение в дисциплину философии под названием интенциональность, и есть введение в магическую дисциплину, под названием вызывание намерения. По ходу этого семинара, мы хотели бы объяснить разницу и сходство этих понятий. Магические пассы, обучение которым будет производиться на этом семинаре, отобраны из тех соображений, что их эффект создает внутреннюю тишину, необходимую для вызова намерения. Магические пассы будут преподаваться новой формацией воинов стражей — ПЕРВОПРОХОДЦАМИ.

Второй семинар, проводимый Cleargreen Inc. в 1996 году будет проходить в 1, 2 и 3‑го Марта в Лос Анджелесе. Тема этого семинара — Энергетическое Тело Женщины. Будут предприняты усилия по объяснению основных концепций магов, которые дон Хуан Матус представил своим трем ученицам женщинам: Кэрол Тиггс, Флоринде Доннер Грау и Тайше Абеляр. Магические пассы, которым будут обучать на этом семинаре, имеют отношение только к энергетическому телу женщины. Их основная цель — раскрытие возможностей, присущих исключительно женщинам, возможностей, которые, в том случае, если они предоставляются, приводят женщину в состояние глубокого покоя, и в то же время предоставляют возможность к изменениям.

Магические движения будут преподаваться тремя женщинами, учениками дона Хуана: Кэрол Тиггс, Флориндой Доннер Грау и Тайшей Абеляр, а также голубым лазутчиком. Каждая из них будет обучать оригинальному, настоящему движению, которому обучали ее лично. Им будут помогать воины-стражи, которые тоже будут показывать эти пассы, но в более общей форме. Лекции будут проводиться Карлосом Кастанедой, Кэрол Тиггс, Флориндой Доннер Грау, Тайшей Абеляр и голубым лазутчиком, это будет сопровождаться показом магических движений.

В этом месяце вышла в свет новая видеокассета по Тенсегрити под названием «Перераспределение рассеянной энергии. Этот видеофильм вышел в форматах PAL и VHS. Видеофильм «Двенадцать Основных Движений для Сбора Энергии и Обеспечения Хорошего Самочувствия», также доступен в формате PAL. Цена каждой кассеты составляет 29.95. долларов. Для других стран цена составляет 38 долларов. Для того, чтобы заказать кассету, звоните по телефонам (800) 490-3020 и (214) 243-6809.

В этом месяце издательство Харпер энд Коллинз опубликовало испанский перевод книги «Искусство Сновидения».

Журнал прикладной герменевтики № 2 (1996 г.)

Все статьи журнала написаны Карлосом Кастанедой, редактор Найи Мюрез. Лос-Анджелес, февраль 1996 года.

Примечание автора

В целях наилучшего объяснения понятий, существует необходимость в том, чтобы язык, используемый в этом журнале, использовался в максимальной степени свободно, поэтому философские рассуждения будут подаваться настолько формально, насколько это необходимо. С другой стороны, магические понятия будут подаваться в том виде, в каком они были унаследованы. В этом случае будут задействованы все мыслимые возможности языка.

Что такое интенциональность (Intentionality)?

В первом выпуске этого журнала, интенциональность была опреде- лена, как само собой разумеющийся акт заполнения пустого пространства, остающегося вследствие прямого чувственного восприятия, или акт улуч- шения восприятия наблюдаемого феномена посредством намерения (Intenti- on). Это определение является попыткой избежать стандартных философс- ких объяснений интенциональности. Концепция интенциональности имеет первостепенную важность при объяснении магии, как действительной темы философского дискурса. Этот журнал предполагает уклон в сторону прик- ладной герменевтики, что выражается в новых интерпретациях и проверке тем, имеющих отношение к дисциплине философии, гармонирующих с другими темами, имеющими отношение к дисциплине магии.

В дисциплине философии, интенциональность — это термин, который использовался схоластами в Средние Века, для того, чтобы определить в терминах естественного и неестественного движения, намерение Бога по отношению к его созданию, а также свободную волю человека, благодаря которой он выбирает или отвергает добродетельную жизнь. Схоластами называли Западноевропейских ученых, которые развили систему теологических и философских учений на основе авторитета отцов церкви, а также Аристотеля и его комментаторов.

Термин интенциональность был вновь применен в конце 19 века Францем Брентано, немецким философом, которого очень интересовал поиск свойства, которое отделяло бы ментальное и физическое явление. Он говорил, — Каждое ментальное явление характеризуется тем, что Схоласты Средних Веков называли интенциональным или ментальным несуществованием объекта, то, что мы обычно называем содержанием предмета, направленностью к объекту, в этом контексте не может пониматься как что-то реальное. При представлении чего-либо, нечто представляется, при вынесении суждений, что-то либо признается, либо отбрасывается, при желании чеголибо, что-то желается. Такое интенциональное несуществование присуще исключительно ментальным явлениям. Ни одно физическое явление не имеет подобных свойств. Поэтому, мы можем определить ментальное явление, сказав, что такой феномен содержит объекты сам по себе при помощи интенциональности.

Брентано понял, что свойства ментального явления содержат в себе несуществование объектов, соединенных со свойством обращения к этим объектам. Поэтому он считал, что только ментальные явления содержат в себе интенциональность. Так, интенциональность стала неотъемлемым свойством ментальных процессов. Поэтому он выступал против той идеи, что ментальное (разум) не может происходить от мозга, так как ни один физический феномен не может содержать в себе интенциональности.

В дисциплине магии существует такое понятие, как вызывание намерения. Оно относится к определению интенциональности, которое дается в этом журнале: «само собой разумеющийся акт заполнения пустого пространства, остающегося в результате прямого чувственного восприятия или акт улучшения восприятия наблюдаемого феномена посредством намерения». Маги утверждают то, что интуитивно постиг Брентано, акт намерения находится не в физической реальности, это, если можно так сказать, не часть физического вещества мозга или какого-то другого органа. Для магов, намерение превосходит известный нам мир. Это что-то наподобие энергетической волны, луча энергии, с которым мы связаны.

Вопросы о пути воина

Есть два вопроса, которые мы хотели бы обсудить в этом выпуске. Первый из них таков: Когда я увижу? Я последовательно делаю Тенсегрити и я перепросмотрел все, что мог. Что будет дальше?

Видение энергии, в том виде, в каком она течет во вселенной, с самого начала было главной целью магов. Согласно дону Хуану, в течении тысяч лет, воины стремились к тому, чтобы преодолеть эффект нашей системы интерпретации и стать способными непосредственно воспринимать энергию. Для того, чтобы выполнить это, они в течении тысячелетий выработали ряд необходимых действий. Мы бы не хотели называть их «практиками» или «процедурами», а скорее «маневрами». В этом смысле, путь воина — это постоянный маневр, предназначенный для того, чтобы служить опорой воинам, чтобы они могли выполнить свою задачу, напрямую видеть энергию. По мере того, как в каждом выпуске этого журнала, в разделе: Путь Воина, как Философская и Практическая Парадигма будут обсуждаться различные предпосылки пути воина, станет очевидным, что усилия магов видятся направленными на избавление от преобладания собственной важности, и что это единственный способ избавиться от эффектов нашей интерпретационной системы. У магов есть свое описание для избавления от этого эффекта, они называют это остановкой мира. В тот момент, когда они достигают этого состояния, они непосредственно видят энергию.

Причина, по которой дон Хуан советовал воздерживаться от того, чтобы фокусироваться на практиках и процедурах, состоит в том, что помимо практики Тенсегрити или перепросмотра, практикующие должны намереваться измениться, они должны намереваться остановить мир. Поэтому, это не просто следование шагам и счету, самое важное это намеревать эффект от этих шагов.

Следующий вопрос таков:

Делаете ли вы что-то со мной посредством Тенсегрити? Сегодня, я почувствовал, как что-то движется по моей спине и испугался. Я прекратил делать Тенсегрити, до тех пор, пока вы не объясните, что это значит.

Наш опыт показывает, что такие вопросы чаще всего задают наиболее рациональные люди, такие, как например, адвокаты, или психологи. Несколько лет назад, Флоринда ДоннерГрау сказала одной своей подруге, очень серьезной и культурной женщине, следующую фразу на испанском, — Eres tan linda que te queremos robar. — В переводе это значит, — Ты такая милая, что мы хотели бы украсть тебя. — Когда это выражение звучит по-испански, то оно означает корректное выражение привязанности.

Флоринда не видела свою подругу в течении года, когда вдруг она попросила Флоринду прийти, по просьбе ее психиатра. Она хотела сражаться с Флориндой и ее когортой, после года анализа, подогреваемого навязчивыми и повторяющимися снами, в которых нечеловеческая сила пыталась унести ее прочь от ее семьи и близких друзей. В ее сознании, этой нечеловеческой силой конечно же была Флоринда Доннер-Грау и ее когорта.

В этом для нас нет ничего нового. Каждый из нас испытывал те же чувства и с разной степенью грубости задавал дону Хуану Матусу такие же вопросы. Мы все чувствовали, как что-то движется у нас по спине. Дон Хуан сказал, что это просто мышца, которая, после того, как мы сделали магическое движение, впервые в жизни наполнилась кислородом. Он заверил всех нас, жалобщиков, поглощенных чувством собственной важности, что мы нужны ему так же, как ему нужна дыра в голове. Он напомнил нам, что он каждый день встречается с бесконечностью, и это встречи, которые он должен осуществлять в состоянии полной простоты и чистоты, и что влияние на других, никоим образом не является для него частью необходимой ему простоты и чистоты. Он указал нам на то, что идея, что нами манипулирует некая злая сила, держа нас за шею, как морских свинок, является последствием сформировавшейся в ходе нашей жизни привычки наслаждаться ощущением того, что мы — жертвы. Он обычно бранил нас, изображая отчаяние, — Он делает это со мной, и я не могу себе ничем помочь.

Рекомендации дона Хуана в отношении наших страхов, что на нас оказывается чрезмерное воздействие, были чем-то наподобие пародии на политическую неразбериху шестидесятых, когда следующее заявление было аксиомой для политических активистов того времени: «В случае сомнений, поджигай». Дон Хуан переделал это в такое утверждение: «В случае сомнений, будь безупречен».

Теперь мы понимаем позицию дона Хуана, когда он говорил, — Это невозможно — выполнить действительную задачу магии: путешествие в бесконечность, будучи нагруженным опасениями, неправильными представлениями и проступками.

Когда мы слышим наши старые жалобы, которые произносит кто-то еще, то мы проявляем нашу безупречность, указав тому, кто жалуется, что мы ищем свободу, и что свобода свободна, свободна в том смысле, что она бесплатна и свободна в смысле отсутствия неустойчивой власти безосновательного и навязчивого чувства собственной важности.

Путь воина как философская и практическая парадигма

В предыдущем выпуске журнала, первая предпосылка пути воина была определена в следующем виде: Мы — Восприниматели. Слово восприниматели было выбрано вместо слова воспринимающие. Это не ошибка, это слово было выбрано для того, чтобы подчеркнуть значение испанского термина perceptor, восприниматель, которое выражает более активное значение, чем английское слово perceiver, воспринимающий. В этом журнале прикладной герменевтики довольно часто будет возникать необходимость замены слов их иностранными аналогами для того, чтобы усилить значение некоторых слов, иногда вплоть до того, что будет создаваться новый термин, это будет делаться не для того, чтобы проявить снобизм, а в связи с неотъемлемой необходимостью описать некоторые ощущения и опыты восприятия, которые либо не описывались раньше, либо ускользнули от нашего знания. Подразумевается, что наше знание является ограниченным, каким бы адекватным оно ни было.

Вторая предпосылка пути воина звучит так: МЫ ТАКОВЫ, КАКОВО БЫЛО НАШЕ ЗАЧАТИЕ. Это одна из самых трудных предпосылок пути воина, не из-за того, что она сложна или редко упоминается, а в связи с тем, что для нас практически невозможно согласиться с условиями, имеющими к нам несомненное отношение, с условиями, которые маги осознавали в течении тысячелетий.

Когда дон Хуан впервые стал излагать мне эту концепцию, я решил, что он шутит, или что он просто пытается меня шокировать. В то время он подшучивал над моей идеей о поисках любви в жизни. Однажды он спросил меня, какова моя цель в жизни. Поскольку я не нашел тогда вразумительного ответа, я наполовину шутя ответил ему, что я хочу найти любовь.

— Искать любовь, людей, которые хорошо бы к тебе относились, означает заниматься сексом, — ответил мне на это дон Хуан. — Почему ты не назовешь вещи своими именами? Ты ищешь сексуального удовлетворения, правда?

— Я, конечно же, отрицал это. Но дон Хуан оставил эту тему, как повод для постоянных насмешек надо мной. Каждый раз, когда я его видел, он всегда создавал подходящий контекст, чтобы спросить меня о поисках любви, т. е. сексуального удовлетворения.

Когда мы впервые стали обсуждать вторую предпосылку пути воина, он как обычно начал с того, что стал надо мной подшучивать, как вдруг сделался очень серьезным.

— Я рекомендую тебе сменить твои привычные идеи, — сказал он, — И полностью воздержаться от того, чтобы продолжать настаивать на том, чтобы продолжать свой поиск. Это никуда тебя не приведет, в лучшем случае, в худшем — это приведет тебя к падению.

— Дон Хуан, но почему я должен отказываться от секса? — сказал я заунывным голосом.

— Потому что ты — плод скучного совокупления, — сказал он.

— Что это значит, дон Хуан? Что ты имеешь в виду, когда говоришь про плод скучного совокупления?

— Одна из самых серьезных вещей, которую должен сделать воин, — объяснил дон Хуан, — это искать, подтвердить и реализовать природу своего зачатия. Воин должен знать, как можно более точно, были ли его родители сексуально возбуждены в тот момент, когда он был зачат или они просто выполняли супружеские обязанности. То, как занимаются любовью цивилизованные люди, делает для них секс очень и очень скучным занятием. Маги считают, без тени сомнений, что дети, зачатые в цивилизованных условиях — это плоды очень скучного … траханья. Я не знаю, как еще это назвать. Если я использую другое слово, то это будет эвфемизм, и оно потеряют всю свою силу.

— После того, как он мне об этом непрерывно и часто говорил, я стал серьезно задумываться над смыслом этих слов. Я думал, что понял его. Но каждый раз меня вновь одолевали сомнения и я обнаруживал, что снова спрашиваю себя об одном и том же, — Что такое плод скучного совокупления? Я дошел до того, что стал бессознательно ждать, когда он снова скажет мне то, что он говорил мне уже десятки раз.

— Не возмущайся, что я повторяю тебе одно и то же, — часто говорил мне дон Хуан. У тебя уйдут годы на то, чтобы с трудом признать, что ты — плод скучного совокупления. Поэтому, я вновь повторяю тебе: если в момент зачатия не было возбуждения, то ребенок, появившийся на свет в результате подобного союза, будет обладать теми же свойствами, что и его зачатие, так говорят маги. Так как у супругов не часто возникает возбуждение, скорее возникает простое ментальное желание, то ребенок будет нести в себе обстоятельства такого акта. Маги утверждают, что такие дети нуждаются в других, они слабые, неуравновешенные и зависимые. Они говорят, что это дети, которые никогда не выходят из дома. Преимущество таких людей в том, что несмотря на свою слабость, они остаются невероятно стойкими. Они могут выполнять одну и ту же работу всю свою жизнь, даже не почувствовав желания что-то изменить. Если случится, что они будут расти очень хорошими детьми, то они могут стать очень эффективными, но если им не удастся найти хороший образ жизни, то не будет конца их мукам, беспорядку и нестабильности.

— Маги говорят с невыразимой грустью, что очень много людей было зачато подобным образом. Именно поэтому, мы без конца слышим о том, что кто-то хочет найти то, чего у него нет. Согласно утверждениям магов, в течении своей жизни мы ищем то самое изначальное возбуждение, которого мы были лишены. Поэтому я и говорю, что ты — плод скучного совокупления. Я вижу в тебе муки и неудовлетворенность. Но не грусти по этому поводу. Я тоже плод скучного совокупления. Я знаю только нескольких людей, которые таковыми не являются.

— Дон Хуан, а какое значение это все имеет для меня? — однажды спросил я его, будучи неподдельно встревоженным.

Каким-то образом дону Хуану каждым его словом удалось сорвать с меня мою внутреннюю скорлупу. Я был именно тем, кого он описал, плодом скучного совокупления, который вырос неправильным образом. В конце концов, в один прекрасный день, все это накипело и прорвалось на поверхность в виде решающего заявления и вопроса.

— Я согласен, что я плод скучного совокупления. Что я могу с этим сделать? — сказал я.

Дон Хуан шумно рассмеялся, на его глазах выступили слезы.

— Я знаю, я знаю, сказал он, похлопывая меня по спине, как я предположил, для того, чтобы меня утешить.

— Для начала, не называй себя плодом скучного совокупления.

— Он посмотрел на меня с таким серьезным и озабоченным видом, что я стал делать заметки.

— Запиши все это, — сказал он ободряюще. — Первый положительный шаг, с которого ты должен начать, — это использовать инициалы: B. F. (Bored Fuck).

Я записал это, прежде чем до меня дошло, что он пошутил. Я остановился и посмотрел на него. Он действительно почти разрывался на части от смеха. По-испански плод скучного совокупления звучит как cojida aburrida, C. A, точно также как звучат инициалы моего имени Carlos Aranha (Карлос Аранья Кастанеда).

Когда его смех утих, дон Хуан серьезно обозначил план действий, нацеленный на компенсацию отрицательных условий моего зачатия. Он шумно рассмеялся, когда сказал мне, что я не только типичный B. F, но и добавил, что я также обладаю еще и невероятной нервозностью.

— На пути воина, ничто не бывает законченным. Ничто не бывает навсегда. Если твои родители не сделали тебя таким, каким ты мог бы быть, то переделай себя сам.

— Он объяснил мне, что первым маневром мага должен быть следующий: он должен стать скупым относительно своей энергии. Так как у B. F. нет достаточного количества энергии, то было бы бессмысленно тратить то малое количество, которое у него есть, на модели поведения, которые неадекватны количеству энергии, которое у него есть в распоряжении. Дон Хуан рекомендовал мне воздерживался от моделей поведения, которые требуют энергии, которой у меня нет. Воздержание, вот что было необходимо, и не из-за того что это было морально правильно или желательно, но потому, что для меня это был единственно верный способ собрать достаточное количество энергии, чтобы быть на одном уровне с теми, кто был зачат с огромной страстью.

Модели поведения, о которых он говорил, включали в себя все, что я делал, начиная с того, как я завязывал свои туфли, или ел, или беспокоился о способах представления самого себя, или того как я выполнял свои ежедневные дела, особенно то, как я относился к ухаживанию. Дон Хуан настаивал на том, чтобы я воздерживался от половых сношений, потому что у меня не было на это энергии.

— Все, чего ты можешь добиться в своих сексуальных похождениях, — заявил он, — это привести себя в состояние полной обезвоженности. У тебя круги под глазами, твои волосы выпадают, у тебя на лице прыщи, зубы желтые, и твои глаза все время слезятся. Взаимоотношения с женщинами делают тебя настолько нервным, что ты глотаешь пищу, не разжевывая ее, поэтому у тебя все время расстройства желудка.

— Дон Хуан чрезмерно наслаждался собой, говоря мне все это, что только лишь усилило мою досаду. Его последняя фраза, тем не менее прозвучала для меня так, словно он бросал мне спасательный жилет.

— Маги говорят, — продолжал он, — что возможно превратить B. F. в нечто непостижимое. Это лишь вопрос намеревания этого, я имею в виду намеревание непостижимого. Для того, чтобы это сделать, чтобы намеревать непостижимое, нужно использовать все, что только возможно, все что угодно.

— Дон Хуан, что такое все, что угодно? — спросил я, будучи искренне заинтригованным.

— Все — это все. Чувство, память, желание, возможно страх, отчаяние, надежда, возможно любопытство.

— Я не совсем понял эти слова. Но я понял, что достаточно лишь начать сражаться, для того, чтобы избавиться от последствий цивилизованного зачатия. Целую жизнь спустя, Голубая Лазутчица написала стих, который объяснил мне все полностью.

Концепция B. F

Их дочь была зачата в Аризоне,
в машине после карточной игры.
И пива молча выпитого вместе.
Им было слишком тошно от жары.
На старенькой ночной рубашке мамы
уже давно порвались кружева.
Тяжелый дух одеколона папы,
перемешался с вонью табака.
Раздумьем о футбольном матче отец был всю дорогу поглощен.
И почему то так или иначе, решил, что он, пожалуй возбужден.
А маме жизнь казалась так тосклива, она уже давно хотела в душ.
Как вдруг обнял ее совсем некстати, такой уставший от дороги муж.
Когда их дочь была зачата, он еле сдерживал отрыжку.
Хоть в этот миг завыл койот, и он их оживил не слишком.
И настроенье их, что было в тот момент,
и стало тем, с чем родилась их дочь на свет.

Сочинено Голубой Лазутчицей

Журнал тенсегрити: кто такие воины-стражи?

В предыдущем выпуске было сказано, что дон Хуан и подобные ему практикующие, считали магом каждого, кто при помощи дисциплины и воли, был способен прерывать эффект интерпретационной системы, которую мы используем для конструирования известного нам мира. Маги утверждают, что энергия как таковая, трансформируется в данные органов чувств и что эта информация интерпретируется как мир современной жизни. Магия — это маневр вмешательства, маневр, при помощи которого поток прерывается. Для магов, магия не имеет ничего общего с заклинаниями и ритуалами, которые являются просто стечениями обстоятельств, призванными скрыть ее истинное значение и цели: расширение параметров обычного восприятия.

Для дона Хуана Матуса, практикующие магию — это борцы, сражающиеся за возвращение атрибутов своего восприятие в первоначальное состояние, которое было более обширным, чем восприятие обычной жизни. Он называл таких борцов воинами стражами и говорил, что практикующие, такие как он, называются воинами-стражами. Слово воин-страж было для него синонимом мага.

Единственное, что отличает одних воинов стражей от других, это тот факт, что на некоторых из них возлагается особая задача, особая цель, которой нет у других. Например, трое Чакмул, известные участникам семинаров и лекций по Тенсегрити. Их особой задачей было охранять других воинов-стражей, а также, вместе, как группа, обучать Тенсегрити.

На сцене возникали обстоятельства, неподвластные контролю, и реакции этих трех воинов стражей вызвали необходимость распустить эту конфигурацию. Дон Хуан всегда предупреждал своих учеников, что кто бы не вступил на путь воина, он будет иметь дело с эффектами энергии, которая открывает путь или закрывает его. Он настаивал на том, что для них должно быть честью повиноваться приказам энергии и не пытаться командовать ей и навязывать ей свою волю.

Когда практикующий достигает состояния полной умеренности, то он не может допускать ошибок в чтении команд энергии. Это выглядит так, словно энергия живая и сознательная, и проявляется посредством его воли. Идти против этого означало бы для практикующих подвергнуть себя неоправданному риску, и практикующие могут заплатить огромную цену, если они из-за своего невежества или упрямства откажутся следовать указаниям энергии.

Теперь Чакмул сменил новый тип воинов-стражей, которых называют Наблюдатели Энергии. Сначала, когда была создана эта группа, Наблюдатели Энергии назывались Первопроходцами. Существовала точка зрения, что первопроходцы сумеют найти новые пути, новые процедуры, новые решения. В процессе совместной работы стало ясно, что все, что они делают — просто следят за энергией.

То объяснение, которое дал в свое время дон Хуан Матус относительно следования энергии сначала вызывало смущение. С течением времени оно становилось все более и более понятным, до тех пор, пока оно не достигло того уровня, когда оно стало очевидным с точки зрения Отслеживать энергию, означает быть способным следовать за тонким следом, который энергия оставляет за собой, когда она движется, — объяснил дон Хуан. Не каждый из нас может наблюдать за энергией, тем не менее, в жизни каждого практикующего наступает момент, когда он может следовать за потоком энергии, даже если он делает это неуклюже, поэтому я могу сказать, что одни воины лучше наблюдают энергию, чем другие, это зависит от их склонности к наблюдению энергии.

Краткость его объяснения сделала для меня очень трудным делом даже предположить, о чем он говорит. Позже, я стал больше понимать, что же было на уме у дона Хуана. Изменение в моем осознании сначала ощущалось мной как смутное чувство, которое исходило в основном от любопытного интеллекта, который согласился, что вполне разумно предположить, что энергия, хотя я и не знал, что такое энергия, должна оставлять за собой след. Когда моя вовлеченность в мир дона Хуана стала сверхинтенсивной, то я стал убежден, что все его идеи были основаны на прямых наблюдениях, которые осуществлялись на уровне, непостижимом для моего нормального осознания.

Дон Хуан объяснил мне, что мои сомнения и ощущения — это естественные последствия внутренней тишины, состояния, в которое я постепенно научился входить.

— То, что ты чувствуешь — это поток энергии, — сказал мне дон Хуан. Это похоже на слабый электрический ток, или странный зуд в твоем солнечном сплетении или выше почек. Это не визуальный эффект, хотя каждый маг говорит о видении энергии. Я скажу тебе секрет. Я никогда не видел энергию. Я только чувствовал ее. Мое преимущество заключается в том, что я никогда не пытался объяснить, что я чувствовал. Я просто чувствовал то, что я чувствовал и все.

— Его заявление было для меня словно откровение. Я чувствовал то, что он описывал. Я пришел к тому, чтобы принять эти новые ощущения, как часть своей жизни, не пытаясь объяснить их, находя связи с причинами и эффектами.

Дон Хуан также говорил об отслеживании энергии, что может быть сформировано звено воинов-стражей, в случае их крайнего сходства друг с другом, и что члены такого звена могут очень хорошо продемонстрировать свою способность отслеживать энергию. Это выражается в их необычной нервозности и той быстроте и сверхъестественной уверенности, с которой они приспосабливаются к новым ситуациям.

Если использовать современный жаргон, то можно сказать, что наблюдатели энергии — это «проводники» по определению. Но идея проведения энергии предполагает некоторый уровень воли со стороны практикующих, которые, в соответствии с данным термином, проводят вещи к себе. С другой стороны, наблюдатели энергии не навязывают свою волю. Они просто допускают, чтобы энергия проявляла себя для них.

Журнал прикладной герменевтики № 3 (1996 г.)

Все статьи журнала написаны Карлосом Кастанедой, редактор Найи Мюрез. Лос-Анджелес, март 1996 г.

Вступление автора

Исключительной задачей этого журнала является распространение идей. Так как идеи, представленные здесь, в большой степени являются чуждыми западному человеку, то формат этого журнала должен быть адаптирован к природе этих идей. Идеи, на которые я ссылаюсь, были представлены мне доном Хуаном Матусом, Мексиканским индейцем-магом или, иначе говоря, шаманом, который в течении тринадцати лет обучал меня миру знания магов, живших в Мексике в древние времена. Я намереваюсь представить эти идеи в том виде, в каком он дал их мне, прямо, сознательно и используя язык в максимальной степени его возможностей. Именно в такой манере дон Хуан раскрывал все аспекты своего учения, с самого начала нашего взаимодействия я стремился к тому, чтобы в максимальной степени соблюдать ясность и точность при использовании языка.

Я пытался опубликовать этот журнал начиная с 1971 года, когда я представил эти материалы нескольким издателям, они сразу же отказались его публиковать, потому что он не соответствовал общепринятым представлениям о научном журнале, и не удовлетворял формату журнала или даже газеты. Мои аргументы, что идеи, содержащиеся в журнале, были достаточно чуждыми, чтобы создать формат, который был бы комбинацией этих трех видов печатной продукции, очевидно не оказались настолько сильны, чтобы убедить их опубликовать это. В то время я назвал этот журнал Журналом Этно-Герменевтики. Где-то через год я узнал, что уже существует книга с таким названием.

Теперь я публикую этот журнал. Это не является попыткой коммерциализации чего-либо, не является это и средством создания какой-либо апологетики. Я представляю это как попытку объединить мир философских размышлений западного человека с наблюдениями видения индейских магов, живших в древней Мексике, чья культура была унаследована доном Хуаном Матусом и его соратниками.

С тех пор, как я вошел в мир знания дона Хуана, я дал клятву оставаться верным тому, чему он меня учил. Я могу сказать без всякого хвастовства, что на протяжении тридцати пяти лет я был верен этому обещанию. Теперь это касается и концепции и развития этого журнала. Он связан с одним из наблюдений видения дона Хуана он называл это чтением бесконечности. Он говорил, что если кто-либо достигает состояния без мыслей и достиг того, что он называл «внутренней тишиной», то в поле его зрения является нечто похожее на лист лаванды. На этом листе лаванды становятся видны участки, имеющие гранатовый цвет. Эти точки гранатового цвета неожиданно увеличиваются в размерах и превращаются в бесконечность, которую можно читать. Можно сказать, что в данный момент истории, мы, люди — это читающие существа, неважно читаем ли мы философские книги или инструкции по пользованию приборами. Дон Хуан предлагает таким читателям очень практическую задачу, он предлагает им стать читателями бесконечности. Я заверяю вас, что этот журнал соответствует духу и практике подобной задачи. Он исходит из внутренней тишины, это приглашение для всех вас стать читателями бесконечности.

В связи с этими аргументами, я решил при поддержке анонимного решения моих соратников, изменить название этого журнала с Пути Воина, этот термин использовался уже долгое время, на нечто новое, то что еще ни разу не использовалось: ЧИТАТЕЛИ БЕСКОНЕЧНОСТИ.

Что такое феноменология?

Феноменология — это философский метод или философская система, предложенная немецким математиком и философом Эдмундом Густавом Гуссерлем (1859-1938) в его монументальной работе Логические Исследования, которую он опубликовал в трех томах с 1900 по 1913.

Термин феноменология уже использовался в философских кругах с 1700 года. Тогда он означал абстрагирование сознания и опыта от их реальности интенциональных составляющих и обсуждение их в рамках философии, или также он обозначал исторические исследования в области самоосознания, начиная от первичных чувств и заканчивая разумной мыслью.

Тем не менее, именно Гуссерль дал ей форму, которая существует в настоящее время. он определил Феноменологию, как философский метод для изучения сущностей, и акта введения этих сущностей в ткань повседневного опыта. Он считал ее трансцендентальной философией, которая имеет дело лишь с тем, что остается после того, как производится редукция. Он называл эту редукцию словом epoche, что означает заключение мнений в скобки или откладывание суждений. «Назад к предметам» — это было девизом Гуссерля, когда он говорил о каких-либо философских или научных предмет. Для того, чтобы вернуться к предметам, Гуссерль предполагал вводить в любой философский предмет, в виде его целостной части такую редукцию, которая утверждала бы существование мира до того, как начинается рефлексия. Он предполагал феноменологию как метод достижения живого опыта, как он возникает во времени и пространстве, это попытка напрямую описать опыт так, как он происходит, без остановки для определения его происхождения и объяснения его причин.

Для того, чтобы выполнить эту задачу, Гуссерль предложил понятие epoche: полное изменение позиции, философ движется от самих вещей к их значениям, или, иначе говоря, от реальности воплощенных значений — ядра науки — к реальности значений, в том виде, в каком они переживаются непосредственно в окружающем мире.

Позже, другие западные философы определяли и заново определяли феноменологию для того, чтобы приспособить ее к своим частным концепциям. В настоящее время феноменология — это философский метод, который не поддается определению. Утверждается, что она все еще находится в процессе поиска своего определения. Подобная гибкость — это то, что интересует магов. В ходе своего взаимодействия с доном Хуаном Матусом и другими практикующими его линии, непосредственно на себе испытав их шаманские практики, я пришел к выводу, что заключение мнений в скобки или откладывание суждений, которое Гуссерль постулировал, как суть редукции любого философского предмета, невозможно выполнить в том случае, если это просто упражнение для интеллекта практикующего.

Один человек, обучавшийся вместе с Мартином Хайдеггером, который был студентом Гуссерля, рассказывал, что когда Гуссерлю задавали прагматический вопрос, как можно выполнить эту редукцию, то он отвечал, — Как, черт побери, я могу это знать? Я ведь философ. — Современные философы, которые переработали и расширили параметры феноменологии никогда на самом деле не обращались к практической стороне применения феноменологии. Для них феноменология осталась чисто философской темой. Поэтому, в их реальности, это заключение мнений в скобки остается просто философским упражнением.

В мире магов, откладывание суждения — это не просто самое желательное начало любого философского и практического исследования, а необходимый элемент любой шаманской практики. маги расширяют параметры того, что они могут воспринять, до тех пор, пока они не смогут воспринимать неизвестное. Для того, чтобы осуществить этот подвиг, они должны отложить эффект их обычной системы интерпретаций. Этот акт осуществляется не как акт выбора, а скорее как акт выживания. В этом смысле, практикующие систему знаний дона Хуана находятся на шаг впереди философов, занимающихся интеллектуальными упражнениями. В этом разделе журнала предлагается следовать утверждениям, сделанным философами, а также кореллировать их при помощи практических достижений магов, которые, как ни странно, во многих случаях разрабатывали свои практики сходными путями с теми, которые были предложены западными философами.

Путь воина как философская и практическая парадигма

Третья предпосылка пути воина такова: ВОСПРИЯТИЕ ДОЛЖНО НАМЕРЕВАТЬСЯ ВО ВСЕЙ ЕГО ПОЛНОТЕ. Дон Хуан говорил, что восприятие есть восприятие, и что в нем нет добра или зла. Он представил эту предпосылку, как один из самых главных компонентов пути воина: необходимое утверждение, с которым они должны согласиться. Он убеждал меня, что хотя основной предпосылкой пути воина является то, что мы — восприниматели, но что бы мы не воспринимали, к этому нужно относиться как к восприятию как таковому, без навязывания ему какой-либо ценности, положительной или отрицательной.

Сначала я был склонен утверждать, что добро и зло — это неотъемлемые части вселенной, они должны быть сущностями, а не атрибутами. Каждый раз, когда я приводил ему подобные аргументы, он указывал, что моим аргументам не хватает простора, потому что они диктуются капризами моего разума и склонностями к определенным синтаксическим утверждениям. То, что ты говоришь — это только слова, — говорил он, — слова, которые выстроены в подходящем порядке, в порядке, который соответствует взглядам твоего времени. То, что я даю тебе, это не просто слова, а точные рекомендации из моей книги навигации.

— Когда в первый раз он упомянул свою книгу навигации, я очень заинтересовался этой, как мне тогда показалось, метафорой, и я захотел узнать об этом побольше. Все, что дон Хуан в те дни говорил мне, казалось мне метафорой. Я считал эти метафоры очень поэтическими и никогда не упускал возможности их прокомментировать.

— Книга навигации! Какая красивая метафора, дон Хуан! — сказал я ему и на этот раз.

— О, глаза мои, метафора! — сказал он. Книга навигации магов не похожа ни на один из твоих наборов слов.

— Тогда что же это такое, дон Хуан?

— Это дневник. Это запись обо всех вещах, которые маги воспринимали в своих путешествиях в бесконечность.

— Дон Хуан, это запись всего того, что воспринимали маги твоей линии?

— Конечно! Что же еще это может быть?

— Ты это все держишь у себя в памяти?

— Когда я задавал этот вопрос, я на самом деле думал об устной истории, о способности людей хранить информацию в виде историй, особенно тех людей, которые жили во времена, предшествовавшие письменному языку, о людях, которые в настоящее время живут на краю цивилизации. Что касается дона Хуана, то я думал, что эта запись может быть невероятной длины.

Дон Хуан похоже осознавал путь моих размышлений. Перед тем как ответить, он потрепал меня по подбородку , — Это не энциклопедия! — сказал он, — Это дневник, который краток и точен. Я познакомлю тебя со всеми его пунктами и ты увидишь, что ты или кто-то другой могут мало что туда добавить, если это вообще возможно.

— Дон Хуан, я не могу постичь этого, как он может быть коротким, ведь в нем собраны знания всей твоей линии, — я настаивал на своем.

— В бесконечности маги находят несколько важных вещей. Число перестановок этих важных вещей бесконечно, но я надеюсь, что однажды ты сам сумеешь осознать, что эти перестановки не имеют значения. Энергия невероятна точна.

— Дон Хуан, но как маги отличают перестановки от важных вещей?

— Маги не фокусируются на перестановках. к тому времени, когда они готовы путешествовать в бесконечность, они уже готовы воспринимать энергию в том виде, как она течет во вселенной, и самое важное — это то, что они могут заново интерпретировать поток энергии без вмешательства разума.

— Когда в первый раз дон Хуан высказал возможность интерпретации данных органов чувств без участия разума, я решил, что это невозможно постичь. Дон Хуан определенно осознавал о чем я думаю.

— Ты пытаешься все это понять в терминах своего разума, сказал он, а это невозможная задача. Прими простое утверждение, что восприятие — это восприятие, свободное от сложностей и противоположностей. Книга навигации, о которой я тебе рассказывал, состоит из того, что маги воспринимали в те моменты. когда они находились в состояниях полной внутренней тишины.

То, что маги воспринимают в состояниях внутренней тишины, называется видением? — спросил я.

— Нет, — сказал он уверенно глядя мне прямо в глаза, — Видение — это восприятие энергии так, как она течет во вселенной, конечно же — это начало магии, но маги до изнеможения занимаются восприятием. Как я уже тебе говорил восприятие, для мага, это интерпретация прямого потока энергии без влияния разума. Вот почему книга навигации такая небольшая.

Затем дон Хуан обрисовал полную схему магии, хотя я тогда не понял ничего из того, о чем он говорил. У меня ушла почти вся жизнь на то, чтобы понять то, о чем он мне тогда говорил.

— Когда человек освобождается от своего разума, — сказал он нечто непостижимое для меня, — то интерпретация данных органов чувств больше не является сама собой разумеющейся. Все его тело начинает воспринимать, тело, как набор энергетических полей. Самой важной частью такой интерпретации является участие энергетического тела, энергетического двойника обычного тела, энергетической конфигурации, которая является зеркальным отражением тела, как светящейся сферы. Взаимодействие между двумя телами выражается в интерпретации, которая не может быть плохой или хорошей, правильной или неправильной, а является неделимым элементом, который имеет ценность только для тех, кто совершает путешествия в бесконечность.

— Дон Хуан, а почему это не может иметь ценности в нашей обычной жизни? — спросил я.

— Потому что в тот момент, когда объединяются две стороны человека, его тело и его энергетическое тело, происходит чудо свободы. Маги говорят, что в этот момент мы понимаем, что по непостижимым для нас причинам нас, наше путешествие по осознанию было прервано. Это прерванное путешествие начинается вновь с момента объединения.

— Важной предпосылкой пути воина является то, что восприятие должно намереваться во всей его полноте, иначе говоря, новая интерпретация энергии в том виде, как она движется во вселенной, должно осуществляться человеком, который владеет обеими своими частями: обычным телом и энергетическим телом. Эта интерпретация, для магов является завершенностью, и как ты это однажды поймешь сам, должна намереваться.

Журнал прикладной герменевтики № 4 (1996 г.)

Все статьи журнала написаны Карлосом Кастанедой, редактор Найи Мюрез. Лос Анджелес, апрель 1996 г.

Примечания автора

Апрельский выпуск Журнала прикладной герменевтики «Читатели бесконечности» опубликован так поздно в связи с тем, что он вместе с тремя первыми выпусками является частью первоначального набора из четырех номеров, специально разработанного в соответствии с идеей магов, что число четыре предполагает порядок и постоянство.

Автор журнала крайне хотел бы придать этому журналу свойства, как можно более далекие от временности, какими бы эти свойства не оказались. Похоже, что именно по этой причине было принято решение о публикации этого журнала в виде книги. Пусть так и будет. Так как четвертый выпуск уже был подготовлен к выходу в конце марта, то стало невозможным избежать необходимости опубликовать его в виде ежемесячного выпуска.

Новая область философских исследований

В предыдущих выпусках этого журнала мы широко обсудили идеи Герменевтики, как метода интерпретаций, идеи Феноменологического Метода и идею интенциональности. Я хотел бы теперь обозначить возможность новой области философских исследований. Разъяснение этого предмета основывается на определениях некоторых концепций, которые были разработаны магами, или иначе говоря, шаманами, жившими в Мексике в древние времена.

Первая из этих концепций, которая является краеугольным камнем деятельности и воззрений магов, называется видением. Под видением, маги подразумевают возможность того, что по их воззрениям, люди могут воспринимать энергию так, как она движется во вселенной. Маги также заявляют, и это подтверждается их практиками, что энергия может непосредственно восприниматься так, как она течет во вселенной, если все тело человека используется как средство восприятия.

Маги делают различие между телом, как частью того мира, о котором мы знаем, и всем организмом, взятым как энергетический элемент, который не является частью нашей системы знаний. Этот энергетический элемент включает в себя невидимые части тела, такие, как внутренние органы, и энергия, которая сквозь них проходит. Они утверждают, что энергия может восприниматься напрямую именно таким образом.

Так как наш привычный образ восприятия предполагает доминирование зрения, то маги описывают акт прямого восприятия как видение. Для магов, воспринимать энергию так, как она движется во вселенной, означает, что энергия воспринимается неидиосинкратическими, особыми конфигурациями, которые постоянно повторяют сами себя, и это может восприниматься одинаковым образом теми, кто видит.

Самым важным примером такого постоянства восприятия конфигураций энергии является человеческое тело, которое воспринимается непосредственно как энергия. Маги воспринимают человека как конгломерат энергетических полей, который создает полное впечатление светящейся сферы. В этом смысле, энергия описывается магами, как вибрация, которая собирает себя в элементы, способные к сцеплению между собой. Они описывают всю вселенную составленной из энергетических конфигураций, которые маги видят как нити, или светящиеся волокна, которые тянутся во всех направлениях и не запутываются между собой. Это непостижимое заявление для линейного ума. Здесь содержится противоречие, которое нельзя разрешить: как эти волокна могут тянуться во все стороны и не перепутаться между собой?

Маги, естественно практикующие феноменологический метод, могут только описывать события. Если их термины описания кажутся неадекватными и противоречивыми, то это связано с ограничениями синтаксиса. Тем не менее, их описание верно, насколько это вообще может быть. Светящиеся энергетические волокна, из которых состоит вся вселенная тянутся повсюду в бесконечность во всех направлениях, и тем не менее, они не запутываются между собой. Каждое волокно — это индивидуальная, конкретная конфигурация: каждое волокно — это сама бесконечность. Для того, чтобы более адекватно описать это явление, возможно было бы правильным создать совсем иное описание. Маги считают, что это не какая-то искусственная идея, потому что прямое восприятие энергии — это то, что может сделать любой человек. Маги утверждают, что это условие предоставляет человеку возможность достижения, путем эволюционного процесса, нового соглашения о том, как воспринимать вселенную.

Другая концепция магов, которая также нуждается в пристальном внимании философского исследования — это то, что они называют намерением. Они описывают его как изначальную силу, которая пронизывает всю вселенную, силу, которая осознает себя в том смысле, что она реагирует на призывы или команды магов. Акт использования намерения они называют намереванием. При помощи намеревания, маги способны, как они утверждают, высвободить не только человеческие способности восприятия, но и человеческие способности действий. Они достигают этого при помощи намерения, таким образом могут быть реализованы самые что ни на есть искусственные формулировки.

Предел возможностей магов к восприятию называется человеческой полосой, это значит, что существует ограничение для способностей человека, которое обусловлено организмом человека. Эти ограничения — это не просто обычные ограничения мышления, но ограничения всех ресурсов, заключенных в организме человека. Маги считают, что эти ресурсы никогда не используются, а хранятся в месте своего нахождения из-за предвзятых идей о наших ограничениях, ограничениях, которые не имеют ничего общего с нашим действительным потенциалом.

Маги придерживаются точки зрения, которая гласит, что раз восприятие энергии так, как она движется во вселенной, не является произвольным и идиосинкратическим, то маги свидетельствуют и формулирование энергии, которое происходит само по себе и не является продуктом нашей интерпретации. Маги заявляют, что восприятие таких формирований это само по себе и является ключом, который реализует скрытые потенциалы человека, которые никогда не вводятся в действие. Так как такие формирования энергии, по определению, происходят независимо от решения человека или его вмешательства, то существует возможность создания новой субъективности. Так как эти формирования энергии являются однородными и способными к сцеплению между собой, для всех людей, которые могут видеть, то это значит, что для магов, эти формирования энергии являются источником новой интерсубъеуктивности.

Согласно магам, субъективность нашей современной жизни определяется синтаксисом нашего языка. Он автоматически нуждается в общем курсе, поэтому учителя при помощи традиционных команд, которые кажутся продуктом нашего исторического развития, начинают направлять наше восприятие мира, с дня нашего рождения. Маги утверждают, что интерсубъективность, которая следует из этого ориентированного на синтаксис воспитания, на самом деле управляется описаниями-командами.

Маги убеждены, что с другой стороны, субъективность, возникающая в ходе прямого восприятия энергии так, как она движется во вселенной, не подчиняется синтаксису. Она не нуждается автоматически в общем курсе и в учителях, которые могут выделить то или иное при помощи комментария или команды. Соответствующая интерсубъективность среди магов существует благодаря тому, что они называют силой, которая является общей суммой всех намереваний взятых вместе от каждого индивидуума. Так как такая интерсубъективность выявляется не путем синтаксических команд или настойчивых утверждений, то маги заявляют, что эта субъективность — это побочный продукт работы всего организма человека, зафиксированного на одной единственной задаче: намеревании прямой коммуникации.

В итоге, для магов интенциональность намеревания является прагматическим использованием намерения, силы, которая делает все возможным. Для них, намерение — это прагматический канал знаний, и интенциональность — это средство его использования.

Это не просто интеллектуальная оценка, роста человеческого сознания, принятая в философском дискурсе западного человека, которая производится на основе основных чувств и сложных процессов, которые производят знание. Маги исключительно прагматичны по отношению к своей жизни, и для них интенциональность — это живая вещь. Это выражается в том, что часть магов обладает настроением, которое они называют положение силы. Из этого положения силы они могут действительно вызывать намерение. В этом смысле, интенциональность превращается в полностью сознательный акт намеревания. Маги объясняют, что это явление возникает тогда, когда весь организм человека, весь его потенциал вовлечен в одно всеохватывающеее действие — намеревание.

Если принять во внимание способность магов напрямую воспринимать энергию, то это явление можно взять как исходное положение для того, чтобы открыть новую эру в философских исследованиях. Отсутствие у магов интереса к концептуализации их знания и их практик, всегда было помехой к реализации этой возможности. Маги утверждают, что после того, как они достигают некоторых порогов восприятия, которые подобны входам в другие реальности, то интересы практикующих фокусируются исключительно на практических аспектах их знания.

Так как маги склонны к прагматизму, то они могут на самом деле осуществлять трансформацию философии и философских поисков в реальность практических действий, включив в нее более содержательный взгляд на человеческий потенциал. Они утверждают, что прямое восприятие энергии возникает в том случае, когда то, что проводит нас в эту новую субъективность свободно от синтаксиса. Маги считают, что эта новая субъективность — это способ достигать намерения посредством активного процесса интенциональности.

Путь воина как философско-практическая парадигма

Энергетическое тело.

Четвертым элементом пути воина является ЭНЕРГЕТИЧЕСКОЕ ТЕЛО. Дон Хуан Матус объяснял, что с незапамятных времен, маги называли энергетическим телом особую конфигурацию энергии: которая принадлежит каждому индивидуальному человеку. Он также называл эту конфигурацию телом сновидения, дублем или другим. Он предпочитал называть его энергетическим телом, в соответствии с договоренностью магов придавать особое значение абстрактным концепциям. Но он также сказал мне секретное смешное название энергетического тела, которое использовалось как эвфемизм: как прозвище, как выражение привязанности, как символ дружеского отношения к чему-то непостижимому и скрытому: он называл его que ni te jodan — что по английски значило: «они не должны беспокоить тебя или твое энергетическое тело».

Дон Хуан формально объяснял, что энергетическое тело представляет собой набор энергетических полей, которые являются зеркальным отражением образа энергетических полей, которые составляют человеческое тело, если оно видится непосредственно как энергия. Дон Хуан говорил, что у магов физическое тело и энергетическое тело представляют собой один цельный элемент. Далее он объяснял, что маги верят в то, что физическое тело заключает в себе и тело и разум в том виде, как мы их знаем, и что физическое и энергетическое тела — это единственные взаимно уравновешенные конфигурации в нашей человеческой реальности. Так как не существует дуализма, разделения между телом и разумом, то единственный возможный дуализм существует между физическим и энергетическим телом.

Маги также утверждают, что восприятие — это процесс интерпретации данных органов чувств, и что каждый человек обладает возможностью непосредственно воспринимать энергию, или иначе говоря не пропускать ее через систему интерпретаций. Как уже утверждалось выше, когда люди воспринимаются таким образом, то они выглядят как светящаяся сфера. Маги считают, что эта светящаяся сфера — это конгломерат энергетических полей, которые удерживаются вместе таинственной собирающей силой.

— Что ты имеешь в виду под конгломератом энергетических полей, — спросил я дона Хуана, после того, как он впервые сказал мне о них.

— Энергетические поля сжимаются вместе странной связующей силой, — ответил он. — Маги владели искусством, благодаря которому они могли приманивать энергетическое тело, которое находится очень далеко от своей второй половины, физического тела, и подводить его так близко, что оно начинало осуществлять контроль над всем, что делает энергетическое тело.

— Если уж стремишься быть точным, — продолжал дон Хуан, — то, ты можешь сказать, что в тот момент, когда энергетическое тело, находится очень близко к энергетическому телу, то маги видят две светящиеся сферы, почти наложенные друг на друга. Нашим естественным состоянием является такое состояние, в котором наши две энергии находятся рядом друг с другом, и так бы оно и было, если бы не тот факт, что с момента нашего рождения что-то отталкивает наше энергетическое тело прочь.

Маги линии дона Хуана придавали огромное значение дисциплине, которая требовалась для того, чтобы привлечь энергетическое тело как можно ближе к физическому телу. Дон Хуан объяснял, что хотя форма энергетического тела может варьироваться в некоторых пределах, его близость предоставляет магам возможность превращать его в другого или дубля: Другое существо, твердое и трехмерное, в подобие самих себя.

Следуя подобным практикам, маги могут превращать свои твердые трехмерные физические тела в совершенную копию энергетического тела, иначе говоря конгломерат полей, состоящих из чистой энергии, невидимой обычному глазу, как и вся энергия, этереальный заряд энергии, который может, к примеру, пройти сквозь стену.

— Дон Хуан, разве действительно можно развить энергетическое тело до такой степени? Или ты просто описываешь какие-то мифические предположения?, — спросил я, будучи удивленным и сбитым с толку этими утверждениями.

— В магах нет ничего от мифа, — ответил он на это. — Маги — это прагматические существа, и то, что они описывают, всегда обладает трезвостью и приземленностью. Нам всегда мешает наше нежелание отказаться от нашего линейного мышления. Это превращает нас в неверующих людей, которые убивают себя, веря в самые что ни на есть проклятые вещи.

— Когда ты так говоришь, дон Хуан, то ты всегда имеешь в виду меня, — сказал я. — Ради веры во что я убиваю себя?

— Например, ты убиваешь себя ради веры в то, что антропология имеет значение или что она существует. Точно так же как религиозный человек убивает себя ради веры в то, что Бог — это человек, который находится на небесах, а дьявол — это космический злодей, который находится в аду.

Это было весьма в стиле дона Хуана — говорить ранящие, но абсолютно точные замечания о моей жизни в этом мире. Чем более прямыми и ранящими они были, тем больший эффект они на меня оказывали и тем больше они меня беспокоили, когда я их слышал. Другим его дидактическим приемом было то, что он давал мне очень интересную информацию о концепциях магов, в настроении, которое было очень легким, но очень критическим по отношению к моим попыткам заставить его дать мне линейные объяснения. Однажды, в тот момент, когда мы говорили об энергетическом теле, я задал ему один из своих запутанных вопросов?

— Могут ли маги посредством этих процессов, — спросил я, — трансформировать свои этереальные тела в твердые трехмерные тела, и свои физические тела в этереальное тело, которое может проходить сквозь стены?

Дон Хуан, приняв профессионально серьезный вид, поднял свой палец и сказал, — Посредством волевого — хотя и не вполне сознательного — хотя и находящегося в пределах наших возможностей, но и не в пределах наших обычных способностей — использования связывающей силы, которая связывает вместе энергетическое и физическое тела, как два конгломерата энергетических полей.

Хотя это и было сказано в духе насмешки, его объяснение было более чем точным феноменологическим описанием процессов, непостижимых для нашего линейного сознания, хотя и постоянно выполняемыми нашими скрытыми энергетическими ресурсами. Маги утверждают, что связью между энергетическим и физическим телом служит таинственная связующая сила, которую мы используем бессознательно, даже не осознавая ее существование.

Утверждается, что если маги воспринимают тело как конгломерат светящихся энергетических полей, то они воспринимают сферу, диаметр которой определяется длинной рук вытянутых в сторону, а высота длиной рук, вытянутых вверх. Они также воспринимают, что в этой сфере существует так называемая точка сборки, точка с более интенсивной светимостью, размером с теннисный шар, которая расположена за спиной, на высоте лопаток на расстоянии вытянутой руки.

Маги утверждают, что в точке сборке поток энергии превращается в данные органов чувств и интерпретируется как мир повседневной жизни. Дон Хуан говорил, что помимо этого, точка сборки обладает второй очень важной функцией: она является связующим звеном между физическим телом и точкой сборки энергетического тела. Он описал это соединение по аналогии с двумя намагниченными кругами, каждый размером с теннисный шар, которые сближаются вместе под воздействием силы намерения.

Он также сказал, что если физическое и энергетическое тела не соединены между собой, то их соединение выглядит как этереальная линия, которая иногда выглядит такой тонкой, что кажется, что ее нет. Дон Хуан был уверен в том, что энергетическое тело уходит все дальше и дальше пока человек растет, и что смерть наступает в результате разрыва этой тонкой связи.

Вопросы о пути воина

Есть тема, по которой люди задают целую серию вопросов. Этот вопрос можно в общем задать так, — Что должно со мной случиться? — Люди спрашивают меня об этом, они пишут мне об этом, или я слышу об этом через третьих лиц.

В этом же духе задаются следующий вопрос, — Я понимаю, что вы пытаетесь собрать массу людей, потому что провалился ваш первоначальный магический план. Я притянут тем, что вы делаете. Что вы планируете сделать со мной?

— Это вопрос, который следовало бы адресовать гуру или духовному лидеру. Я не считаю себя ни гуру, ни духовным лидером, а только лишь тем, кто старается соответствовать тому определению, которое дал дон Хуан. Он определил мою роль по отношению к другим ученикам, сказав, — Ты можешь стремиться только к тому, чтобы быть советником. Ты можешь указать на ошибку, которую ты увидел, ты можешь подсказать правильный путь для того, чтобы что-то сделать, потому что ты будешь видеть все с преимущественной позиции внутренней тишины. маги называют это взглядом с моста. Маги видят воду — жизнь — так как она течет под мостом. Глаза их устремлены точно в ту точку, где вода уходит под мост. Они не могут смотреть вперед. Они не могут смотреть назад. Они могут видеть только сейчас.

— Я прилагал огромные усилия, и я буду их продолжать для того, чтобы выполнять эту роль. Когда кто-то интересуется и говорит, — Я притянут, — то я не верю, что этот человек притянут ко мне. Личная связь с учителем — это как раз тот подход, с которым мы все знакомы и который мы практикуем. Он несомненно происходит от личной привязанности к Папе или Маме, или сразу обоим, или к кому то еще, кто выполняет эту роль в семье или в кругу друзей.

Если в своих книгах я создал впечатление, что дон Хуан был лично связан со мной, то это было лишь моей бессознательной неправильной интерпретацией. С самого первого момента нашей встречи, он постоянно работал над тем, чтобы устранить эту мою тенденцию. Он называл это нуждой и объяснял, что это чувство развивается и поддерживается социальным порядком, и что такая нужда — это самая непристойная манера создания и поддержки рабского образа мысли. Он говорил, что если я считал, что я «притянут» к нему, то я притянут не к нему лично, а к идее свободы, к идее которую маги формулировали в течении поколений.

Что касается провала первоначального плана, то все что я могу сказать по этому поводу — это то, что линия дона Хуана заканчивается мной и тремя другими учениками дона Хуана, но это не является знаком провала какого-либо плана. Это просто ситуация, которую маги объясняют так, — Это естественные условия, в которых любой порядок приходит к своему концу.

— Тот факт, что я говорю, что я хотел бы привлечь как можно больше людей и создать консенсус, происходит из за понимания того, что мы находимся в конце весьма интересной линии поступков и идей. Мы чувствуем себя незначительными посредниками в осуществлению огромной задачи: задачи по объяснению того, что мир магов — это не иллюзия и не приятие желаемого за действительное.

Другой вопрос звучит так, — У вас был учитель, как я могу совершенствоваться, если у меня нет такого учителя? Я беспокоюсь оттого, что у меня нет дона Хуана.

Беспокойство — это добросовестное взаимодействие с нашим социальным окружением, так, мы беспокоимся обо всем. «Беспокоиться» — это синтаксическая категория, которая равнозначна тому, чтобы говорить, — Я не понимаю. — Беспокойство не означает того, что мы поглощены мыслями о чем-то, это просто способ выделить ту тему, которая для нас важна. Если вы говорите, что вас беспокоит, что рядом с вами всегда нет дона Хуана, то это уже заявление о том, что возможно поражение. Это выглядит так, словно это заявление открывает перед вами путь назад, которым всегда можно воспользоваться.

Сам дон Хуан сказал мне, что вся сила, которую он использовал для того, чтобы меня направлять, была связана с процессом передачи, который был установлен традицией магов. Он готовил меня к тому, чтобы я продолжал его линию. В течении многих лет очень многие люди путешествовали по Мексике в поисках дона Хуана. Они восприняли рассказы в моей книге, как открывшуюся для них возможность. Это опять таки было моей неудачей. Не то, чтобы я поступил неаккуратно, но я должен был воздержаться от того, чтобы делать напыщенные заявления, на что я оказался мастер.

Дона Хуана интересовало продолжение своей линии, а не обучение своему знанию. Я уже почти прояснил это, но важно то, на чем я постоянно настаиваю: дон Хуан вообще не был учителем. Он был магом, который передавал свое знание своим ученикам, исключительно для того, чтобы продолжить свою линию.

Так как его линия пришла к концу вместе со мной и его тремя другими учениками, он сам предложил мне написать о его знании. И именно по тому, что его линия пришла к своему концу, его ученики открыли миру всегда закрытую дверь в магию и теперь стараются объяснить, что такое магия и чем занимаются маги.

Маги говорят, что единственным учителем или руководителем, который у нас может быть — является дух, они имеют в виду абстрактную и безличностную силу, которая существует во вселенной и обладает самоосознанием. Возможно ее можно назвать иначе: осознанием, сознанием, познанием, жизненной силой. Маги считают, что она пронизывает собой всю вселенную, и что она может направлять их, и что все, что им нужно для того, чтобы достичь этой силы — это внутренняя тишина, поэтому они утверждают, что не личность, а эта сила — единственное, с чем мы должны быть связаны.

Также часто задается другой вопрос, — Почему вы никогда не говорили в своих книгах о Тенсегрити, и почему вы говорите об этом теперь?

— Я никогда раньше не говорил о Тенсегрити, потому что Тенсегрити — это версия тех движений, называемых магическими пассами, которые дон Хуан дал своим ученикам, эти движения были разработаны шаманами древней Мексики, которые были в начале линии дона Хуана Матуса. Тенсегрити основывается на этих магических пассах, и оно происходит вследствие соглашения, заключенного между четырьмя учениками дона Хуана, которые договорились свести воедино четыре разных серии движений, которым их обучали индивидуально для того, чтобы привести их в хорошее физическое и ментальное состояние.

Следуя требованиям дона Хуана, я в течении всех этих лет воздерживался от упоминания магических пассов. Меня обучали им в обстановке высокой секретности и это повлекло с моей стороны согласие окружить их такой же секретностью. Наиболее близко я подходил к описанию этих движений в те моменты, когда писал о том, как дон Хуан " хрустнул суставами». В шутливой форме, он предложил мне, чтобы я относился к магическим пассам, которые он непрестанно практиковал, как «к способу, при помощи которого он хрустит своими суставами». Каждый раз, когда он выполнял такое движение, его суставы обычно издавали треск. Он использовал это как средство привлечения моего внимания для того, чтобы скрыть действительное значение того, что он делал.

Когда он дал мне возможность осознать что такое магические пассы, объяснив мне, чем они на самом деле являются, то я всегда изо всех сил старался повторить звуки, которые издавали его суставы. Он пробудил во мне тягу к соревнованию и при помощи этого «притянул» меня к тому, чтобы я выучил серию движений. Я никогда не смог извлечь такого хрустящего звука — нет худа без добра, потому что нельзя никогда доводить мышцы и сухожилия до такого стрессового состояния. Дон Хуан просто был с рождения способен хрустеть суставами своих рук и спины, также как существуют люди, которые могут хрустеть суставами пальцев.

Когда дон Хуан и часть его соратников-магов формально обучали меня магическим пассам, и обсудили их вид и эффект, то они следовали строжайшим процедурам: процедурам, которые требовали величайшей концентрации и сопровождались ритуалами и полнейшей секретностью. Ритуальная часть этого обучения была быстро отброшена доном Хуаном в сторону, но секретность еще более возросла.

Как уже было сказано выше — Тенсегрити — это сведенные воедино четыре линии магических пассов, которые должны были быть трансформированы в особо специализированные движения, которые должны быть представлены не в виде движений для отдельного человека, а в общей форме, которая подходила бы всем. Причина, по которой сейчас мы обучаем людей Тенсегрити, современной версии древних магических пассов, такова: четверо учеников дона Хуана пришли к соглашению, что раз их роль уже не состоит в том, чтобы продолжать линию дона Хуана, то они хотели бы облегчить свою ношу и расстаться с секретностью, скрывающей то, что имело ни с чем несоизмеримую ценность для них и их здоровья.

Дневник тенсегрити: как делать тенсегрити?

Шаманы древней Мексики с самого начала относились к магическим движениям как к чему-то уникальному и никогда не использовали их как последовательность упражнений, для развития мускулатуры или живости. Дон Хуан говорил, что они рассматривали их как магические пассы с самого момента их создания. Он объяснял слово «магический», как едва уловимое изменение, которого практикующие ждали от них: эфемерное качество, которое эти движения привносили в их физическое и ментальное состояния, что то наподобие сияния или света в глазах. Он называл это неуловимое изменение «прикосновением духа»: словно посредством этих движений, практикующие восстанавливали обычно не используемую связь с жизненной силой, которая их поддерживала. Он также объяснял, что эти движения назывались магическими пассами, потому что при помощи их практики, маги переходили, в терминах восприятия, в другое состояние бытия, в котором они могли воспринимать мир неописуемым образом.

— Из-за этого качества, по причине этой магии, — однажды сказал мне дон Хуан, — эти движения должны практиковаться не как упражнения, а как способ привлечения силы.

— Могут ли они использоваться просто как физические упражнения, хотя они и никогда для этого не использовались? — спросил я.

Я добросовестно практиковал движения, которым меня обучил дон Хуан, и чувствовал себя невероятно хорошо. Этого ощущения благополучия мне было вполне достаточно.

— Ты можешь практиковать их так, как ты хочешь, — ответил дон Хуан. — Магические движения повышают осознание, вне зависимости от того, как ты делаешь их. Самым верным было бы принять их такими каковы они есть — это магические движения, которые, если их практиковать, приводят к тому, что практикующий сбрасывает маску социализации.

— Что такое маска социализации? — спросил я.

— Это маска, внешний слой, который мы все защищаем и ради которого мы умираем, — сказал он. — Это маска, которую мы приобретаем в мире, которая не дает нам реализовать весь наш потенциал, которая заставляет нас верить в то, что мы бессмертны.

Система Тенсегрити, которая является модернизированной версией этих магических движений, преподавалась в виде системы движений по той причине, что это было единственным способом, которым таинственные и многочисленные аспекты магических движений могли быть представлены в современном виде. люди, которые теперь практикуют Тенсегрити — это не практикующие шаманы, тем не менее, если рассматривать их как движения, то они обладают особой ценностью и значением.

С этой точки зрения — физический эффект от магических движений — это очень важный момент, который помогает собрать практикующему большое количество энергии. Так как шаманы древней Мексики интересовались другими эффектами магических пассов, то они разбили длинные серии движений на отдельные элементы, и практиковали эти элементы по отдельности. В Тенсегрити — эти фрагменты были вновь сведены в их первоначальные длинные формы. Поэтому, возникла система движений, система, в которой сами движения имеют особую важность.

Выполнение магических пассов, показанных в Тенсегрити, требует наличие особого места и спланированного времени, но в идеальном варианте — эти движения должны делаться в уединении, в любой момент времени или в случае необходимости. Тем не менее условия городской жизни облегчает формирование групп, и под воздействием этих обстоятельств, единственным способом, которым можно было учить Тенсегрити — это преподавать ее группам практикующих. Практика в группе полезна по целому ряду причин и вредна по целому ряду других причин. Она полезна, так как это создает консенсус движений и возможность обучаться путем сравнения и проверки. Она вредна, так как она благоприятствует появлению синтаксических команд и явлений, связанных с иерархией: а маги как раз стремятся избежать субъективности, происходящей из синтаксических команд. К несчастью, вы не можете съесть свой кекс и оставить его, поэтому Тенсегрити должно практиковаться в той форме, в которой это возможно: в группах, в одиночестве, или одновременно в двух вариантах.

Во всех других отношениях, то, как преподается Тенсегрити — это добросовестное воспроизведение того способа, которым дон Хуан обучал своих учеников. Он бомбардировал их огромным количеством деталей и перегружал их разум количеством и разнообразием движений, а также подразумевал, что каждое из них по отдельности — это путь в бесконечность.

Его ученики в течении многих лет пребывали ошеломленными, смущенными, и более того, подавленными, потому что они чувствовали, что подобная бомбардировка — была для них несправедливым нападением. Дон Хуан, следуя традиционному средству магов, скрывал основную цель практикующих, , стремился к тому, чтобы насыть кинестетическую память своих учеников. Он заявлял, что если они будут продолжать практиковать движения, несмотря на свое смущение, то некоторые из них достигнут состояния внутренней тишины. Он сказал, что в состоянии внутренней тишины все становится ясным с той точки зрения, что мы не только можем вспомнить магическое движение с невероятной точностью, но и в совершенстве знаем, что с ним делать, или чего от них ждать, без того, чтобы нам сказал об этом кто-то другой или кто-то направил нас.

Ученики дона Хуана с трудом могли поверить такому заявлению. Тем не менее, каждый из них, с определенного момента переставал испытывать смущение и ошеломление. Крайне таинственным образом, магические движения, так как они были магическими, располагали себя в экстраординарной последовательности, которая сама по себе все объясняла.

Отношение людей, которые практикуют Тенсегрити в наши дни полностью соответствует отношению учеников дона Хуана. Люди, которые посещают лекции и семинары по Тенсегрити, чувствуют себя сбитыми с толку количеством движений, они шумно требуют систему, которая позволила бы им объединить движения в категории, которые можно практиковать.

Я должен снова особо подчеркнуть то, что я выделял с самого начала: Тенсегрити — это не стандартная система движений для развития тела. Она включает в себя и развитие тела, но только как побочный продукт более трансцендентального процесса. Маги древней Мексики были убеждены, что магические пассы приводят практикующего на уровень осознания, в котором параметры нормального, традиционного восприятия отменяются за счет того, что они расширяются. Благодаря этому практикующие проникают в невообразимые миры, миры которые самодостаточны и тотальны так же как и тот, в котором мы живем.

— Но почему я должен хотеть входить в эти миры? — спросил я однажды дона Хуана.

— Потому что ты путешественник, также как и все остальные люди, — сказал он, немного раздраженный моим вопросом. — Люди находятся в путешествии по осознанию, которое было мгновенно прервано огромными силами. Поверь мне, мы — путешественники. Если мы не путешествуем, то у нас ничего нет.

Его ответ ничуть меня не удовлетворил. Позже он объяснил, что люди пришли в моральный, физический и интеллектуальный упадок с того момента, в который они отказались от путешествия и что они попали в водоворот в котором вращаются, пребывая под впечатлением, что их несет течение и поэтому остаются в неподвижности.

У меня ушло тридцать лет тяжелой дисциплины на то, чтобы выйти на уровень знаний, на котором заявления дона Хуана стали понятными и их ценность стала очевидной без тени сомнений. Люди — это действительно путешественники. Если мы этого лишены, то значит у нас нет ничего.

Тенсегрити должно практиковаться на основе идеи, что ценность этих движений содержится в них самих. Эта идея должна утверждаться любой ценой. На уровне начинающего, нет способа определить эффект магического движения, а также нет возможности определить какое из них оказывает положительный эффект на тот или иной орган. По мере того, как мы приобретаем опыт в дисциплине и наше намеревание становится яснее, эффект от магического пасса может персонально и индивидуально отбираться каждым из нас, для особых целей, необходимых лично каждому из нас.

В настоящее время наиболее важно практиковать ту последовательность Тенсегрити, которую вы помните, или тот набор упражнений, который прийдет вам в голову. Насыщение, которое происходит в результате этого, даст вам в конце концов тот результат, которого стремились добиться шаманы древней Мексики: вы достигнете состояния внутренней тишины и из состояния внутренней тишины вы сможете решать, что должно быть следующим шагом.

На самом деле, когда мне сказали, более или менее теми же словами, что маги стремятся к маневру, который позволяет насытить разум внутренней тишиной, то моя реакция была в точности такой же, как и реакция любого человека, который практикует Тенсегрити в наши дни, — Не то, чтобы я вам не верил, но это то, во что очень трудно поверить.

— Единственное, что дон Хуан сказал в ответ на мои более чем обоснованные вопросы и вопросы других трех учеников, было следующее, — Поверь мне на слово, потому что мое слово — это не голословное заявление. Мое слово — это результат того, что я сам могу подтвердить, того, что обнаружили маги древней Мексики — что люди — это магические существа.

Наследие дона Хуана включает в себя то, о чем я все время говорю и, что я буду продолжать повторять и дальше: люди — это существа — неизвестные для самих себя, наполненные до краев невероятными способностями и ресурсами, которые никогда не используются.

Насыщая своих учеников движениями, дон Хуан добивался двух значительных результатов: он выводил эти скрытые ресурсы на поверхность и он мягко разрывал наше навязчивый способ линейной интерпретации. Заставляя своих учеников в входить в состояние внутренней тишины, он воссоединял их с их прерванным путешествием по осознанию. Таким образом, идеальное состояние любого практикующего Тенсегрити, в отношении к движениям Тенсегрити должно быть таким же, как и идеальное состояние практикующего магию, по отношению к выполнению магических пассов, и тот и другой приводятся этими движениями к беспрецедентному состоянию: внутренней тишине.

С точки зрения внутренней тишины, практикующие Тенсегрити смогут самостоятельно решать без всякой помощи извне, какого эффекта они хотят добиться, и выбирать любое движение из числа тех, которыми они уже насыщены: они смогут выполнять их точно и быстро, во время ходьбы, еды, отдыха, или в любой другой момент.

Объявления

Cleargreen Incorporated организует и проводит интенсивный шестидневный семинар и лекции по Тенсегрити.

Он будет проводиться с 20 по 25 Июля в Лос Анджелесе. Семинары и лекции будут состоять из двух частей. Первая часть — это концентрированная практика серии магических движений под названием «Вествудская серия», серия, которая будет преподаваться на семинарах и лекциях, которые будут проводиться в этом году. Цель практики этих движений — выработать однородность движений. Консенсус этих движений имеет большое значение для всех участников семинаров.

Вторая часть семинара и лекций будет состоять из интенсивных объяснений ключевых аспектов пути воина, в том числе Перепросмотра и Сновидения. Ключевые предпосылки пути воина, о которых будет идти речь, предназначены для того, чтобы привести участников в состояние, которого более всего жаждали шаманы древней Мексики: в состояние внутренней тишины.

Темы семинара:

Оптимальные положения для перепросмотра.

Вовлеченность в путь воина.

Необходимость максимального прагматизма Пути Воина.

Достижение порога Внутренней Тишины.

Начало Сновидения.

Магические возможности человека, видимого, как конгломерат энергетических полей.

Техники релаксации, используемые щаманами древней Мексики.

Общая сумма возможностей, которые предлагает Путь Воина.

Семинары будут проводиться Карлосом Кастанедой, Кэрол Тиггс, Флориндой Доннер-Грау, Тайшей Абеляр и Голубой Лазутчицей. Демонстрация и обучение движениям Тенсегрити будет проводиться шестью Наблюдателями Энергии.

Шестидневный Июльский семинар по Тенсегрити.

Cleargreen Inc. организует недельный семинар в Лос Анджелесе, который будет происходить с 20 по 25 Июля 1996 года.

Он будет состоять из интенсивной практики всех магических движений, которым обучали на всех предыдущих семинарах, и интенсивного курса по другим аспектам пути воина. Ключевые предпосылки пути воина будут особенно подчеркнуты тотальным стремлением ввести участников семинара в состояние, которого жаждали шаманы древней Мексики: в состояние ВНУТРЕННЕЙ ТИШИНЫ.

Предполагаемое расписание занятий:

Суббота, 20 Июля.

С 9 до 10 утра: Вводная лекция, знакомящая участников со всеми нюансами этого семинара.

С 10 до 12 утра: Первая лекция по повторному обзору Тенсегрити. В течении курса этого семинара будут заново пройдены все движения Тенсегрити, которые давались раньше.

С 2 до 3 после полудня: Первая лекция о предпосылках пути воина, под названием «Оптимальное положение для перепросмотра».

С 3 до 4 после полудня: Семинар по перепросмотру. Будут показаны, объяснены и осуществлены оптимальные положения для перепросмотра.

С 4 до 5 после полудня: Краткий обзор движений Тенсегрити в контексте их связи с Перепро- смотром.

С 8 до 10 вечера. Формальная лекция под названием, «Вовлечение в Путь Воина ".

Воскресенье 21 Июля.

Утро: Индивидуальная практика Перепросмотра и Тенсегрити.

С 2 до 5 после полудня: Будет продолжен повторный обзор движений Тенсегрити, данных на предыдущих семинарах.

С 8 до 10 вечера: Формальная лекция: «Необходимость максимального прагматизма пути воина».

Понедельник 22 Июля.

С 9 до 10 утра: Вторая лекция о предпосылках пути воина под названием «Достижение Порога ВНУТРЕННЕЙ ТИШИНЫ».

С 10 до 11 утра: Семинар по некоторым ключевым методам позволяющим достигнуть состояния ВНУТРЕННЕЙ ТИШИНЫ, применяемых шаманами древней Мексики.

С 11 до 12 утра: Новые энергетические движения Тенсегрити, сопутствующие практике достиже- ния состояния ВНУТРЕННЕЙ ТИШИНЫ.

С 2‑х до 5 после полудня: Продолжение повторного обзора движений Тенсегрити.

Вечер: Индивидуальная практика Перепросмотра и Тенсегрити.

Вторник, 23 Июля.

С 9 до 10 утра: Третья лекция по предпосылкам пути воина под названием «Начало Сновидения».

С 10 до 11 утра: Базовый семинар по Сновидению. В связи с этим мы хотели бы подчеркнуть, что то сновидение, о котором идет речь, не имеет ничего общего с ясными снами. Сновидение о ко- тором пойдет речь на этом сновидении — это точная копия практик шаманов древней Мексики.

С 11 до 12 дня: Энергетические движения Тенсегрити, сопутствующие практике Сновидения.

С 2 до 3 после полудня: Четвертая лекция по предпосылкам пути воина под названием «Разные грани Сновидения».

С 3 до 4 после полудня: Семинар по объяснению разных аспектов Сновидения.

С 4 до 5 после полудня: Движения Тенсегрити сопутствующие практике Сновидения.

С 8 до 10 после полудня: «Магические возможности человеческих существ видимых как конгло- мерат энергетических полей».

Среда, 24 Июля.

С 9 по 12 утра: Повторный обзор движений Тенсегрити.

С 2 до 4 после полудня: Чтение ключевых понятий о пути воина из готовящейся к печати книги Карлоса Кастанеды «Памятные События».

С 4 до 5 после полудня: Впервые будет проводиться обучение некоторым техникам релаксации, которые использовались шаманами древней Мексики. Вечер: Индивидуальная практика Тенсегрити и Перепросмотра.

Четверг 25 Июля.

С 9 по 12 утра: Повторный обзор всех техник, позволяющих достичь состояния ВНУТРЕННЕЙ ТИШИНЫ.

С 2 до 5 после полудня: Завершение обзора всех движений, обучение которым проводилось на этом и предыдущих семинарах.

С 8 до 10 после полудня: Формальная лекция под названием: «Общая сумма возможностей выбора, предлагаемых Путем Воина».

Эти семинары будут проводиться Карлосом Кастанедой, Кэрол Тиггс, Флориндой ДоннерГрау, Тайшей Абеляр и Голубой Лазутчицей. Движения Тенсегрити будут преподаваться шестью Проводниками Энергии.

Это будут крайне концентрированные семинары и лекции. Будут обсуждаться и объясняться вопросы, а также проводиться обучение по темам, которые ранее никогда не поднимались. Есть возможность того, что эти темы никогда не будут подниматься вновь. Организаторы семинара приложат всеобъемлющие усилия, это является политикой проводимой ими на всех семинарах и лекциях. В случае данного семинара такая политика будет проводиться даже более явно чем ранее.

Плата за этот семинар составляет 1200 долларов. Для тех кто уже посетил три или более семинаров. организованных Cleargreen, плата будет составлять 1000 долларов. Для тех, кто посещает семинар по Тенсегрити в первый раз, по их просьбе будет вручаться специальная вводная информация.

Для того, чтобы зарезервировать место необходимо внести залог в 250 долларов. За отказ сделанный до 15 Июля будет вычтено 75 долларов, и 250 долларов в случае отказа после 15 Июня.

Cleargreen также сообщает о выходе третьей видеокассеты по Тенсегрити, под названием «Энергетический переход от одного биологического типа к другому». Для третьей видеокассеты были отобраны движения, которые являются естественной последовательностью магических пассов, которые маги используют для расширения границ своего осознания. Маги утверждают, что осознание человека может совершить резкий прыжок восприятия и действительно воспринимать мир не поддающимся воображению образом. Например, они считали, что возможно воспринимать и интерпретировать мир с точки зрения организмов, принадлежащих к другому биологическому виду.

Согласно дону Хуану Матусу, такие воззрения не были просто интеллектуальными утверждениями. Он говорил, что маги не были вовлечены в бесполезное мышление, но они были замечательными навигаторами в неизвестном.

Одним из пунктов их карты навигации, если так можно выразиться, был переход восприятия от одного биологического вида к другому. Такое заявление ошеломляет линейно мыслящий разум. Кажется непостижимым, чтобы такое действительно могло произойти. Дон Хуан говорил, что это непостижимо только из-за синтаксиса нашего языка, потому что прагматические возможности перехода от одного биологического типа, к другому никогда не рассматривались как возможная альтернатива.

Цель движений, представленных на второй видеокассете: «Перераспределение Рассеянной Энергии», состоит в том, чтобы перераспределить энергию, которую проблемы нашей ежедневной жизни рассеивают от наших центров жизненной энергии: печени и желчного пузыря, поджелудочной железы и селезенки, а также почек и надпочечной железы.

Цель движений, показанных на первой видеокассете: Двенадцать основных движений для сбора энергии и улучшения здоровья состоит в том, чтобы привести мышцы и связки в состояние, в котором возможно будет быстро и эффективно выполнять движения, которые требуют огромной концентрации и двигательной памяти.

Также к первой видеокассете предлагается буклет с инструкциями на испанском языке, который содержит перевод текста инструкций, которые даются вместе с движениями на первой видеокассете.

Готовятся к выпуску две новые кассеты по Тенсегрити, которые будут выпущены в конце года. Одна из них посвящена движениям для женщин. Большинство движений из этой серии преподавалось на Семинаре для Женщин, который проходил в этом году в Лос Анджелесе.

Вторая видеокассета называется Оуклендская серия, на ней представлены магические пассы, преподававшиеся на семинаре, который проходил в Апреле этого года.

Неизвестная глава из «Дара Орла»

Эта глава была опубликована только в испанском издании «Дара Орла».

   1. То, что мы воспринимаем как мир, есть не что иное, как эманации Орла.

   2. Внимание — это то, что заставляет нас воспринимать эманации Орла при помощи выборочного восприятия — сканирования.

   3. Объекты сканирования обретают смысл благодаря Первому Кольцу Силы.

   4. Намерение — сила, которая перемещает Первое Кольцо Силы.

   5. Первое Кольцо Силы может быть остановлено блокированием способности выполнять сканирование.

   6. Второе внимание.

Несмотря на удивительные маневры, которые дон Хуан совершал с моим вниманием, я в течение многих лет упрямо пытался интеллектуально оценить то, что он со мной делал. Хотя я и написал подробно об этих маневрах, однако это всегда делалось с экспериментальной позиции и, кроме того, со строго рациональной перспективы. Я был погружен в свою собственную рациональность и потому не смог распознать истинных целей уроков дона Хуана. Чтобы понять эти цели с некоторой степенью точности, было необходимо, чтобы я потерял свою человеческую форму и достиг целостности самого себя.

Уроки дона Хуана, как предполагалось, должны были провести меня через второй этап развития воина: убедиться и полностью принять тот факт, что в нас содержится другой тип осознания. Этот этап был разделен на две стадии. Первая из них, для которой дону Хуану требовалась помощь дона Хенаро, заключалась вот в чем. Мне демонстрировали некоторые процедуры, действия и методы, которые были предназначены для тренировки моего осознания. Вторая стадия имела отношение к Шести Объясняющим Предположениям. Из-за трудностей, которые возникли у меня при адаптации моей рациональности к восприятию истинности того, чему он меня учил, дон Хуан изложил эти Объясняющие Предположения в терминах моих ученых записей.

Первое, что он сделал в качестве введения, — это создал во мне разделение с помощью специального удара по правой лопатке, который вводил меня в необычное состояние сознания, — состояние, в которое я впоследствии не мог войти самостоятельно. До того момента, когда дон Хуан заставил меня войти в такое состояние осознания, я имел неоспоримое представление о непрерывности как о результате моего жизненного опыта. Идея, которую я имел относительно самого себя, заключалась в том, что я — непрерывное целостное существо, которое может объяснять все, что оно когда-либо делало. Кроме того, я был убежден, что хранилище всего моего осознания, если такое существует, находится в моей голове.

Однако дон Хуан показал мне своим ударом, что существует особый центр в спинном мозге, на высоте лопаток, который является центром повышенного осознания.

Когда я спрашивал дона Хуана относительно природы этого удара, он объяснял, что Нагваль — лидер, проводник, который несет ответственность открытия пути, и что он должен быть безупречен, чтобы пропитать своих воинов ощущением доверия и ясности. Только при этих условиях Нагваль сможет нанести этот удар по спине так, чтобы вызвать смещение восприятия, ибо сила Нагваля заключается в том, чтобы создавать такое смещение. Если Нагваль — не безупречный практикующий, смещения не происходит, как тогда, когда я безуспешно пробовал поместить других учеников в состояние повышенного осознания, ударяя их по спине перед тем, как мы пытались пересечь мост.

Я спросил дона Хуана, что необходимо сделать для такого сдвига осознания. Он сказал, что Нагваль должен ударить точно по пятну, положение которого изменяется от человека к человеку, но которое всегда располагается в области лопаток. Нагваль должен видеть, чтобы определить это пятно, которое расположено на границе светимости, а не на самом физическом теле; как только Нагваль находит его, он скорее вдавливает его внутрь, чем ударяет по нему, и таким образом создает вогнутость, углубление в светящейся сфере. Состояние повышенного осознания, возникающее в результате такого удара, продолжается до тех пор, пока углубление не исчезнет. Некоторые светящиеся оболочки возвращаются к их первоначальным формам самостоятельно, на другие оболочки нужно воздействовать ударом с другой стороны, чтобы их восстановить, и есть такие оболочки, которые никогда не возвращаются к их первоначальным овоидным формам.

Дон Хуан сказал, что видящие видят осознание как необычное свечение. Повседневное осознание — это свечение на правой стороне, которая простирается на области вне физического тела до границы нашей светимости. Повышенное осознание — более интенсивное сияние, обеспечивающее мгновенную реакцию и глубокую концентрацию, оно заполняет границу левой стороны нашей светимости. Дон Хуан сказал, что видящие объясняют то, что случается в результате удара Нагваля, как временное смещение центра, расположенного на светящемся коконе тела. Эманации Орла выбираются и интерпретируются именно в этом центре. Удар изменяет их нормальное поведение. Основываясь на своих наблюдениях, видящие сделали вывод, что воины должны быть помещены в такое состояние дезориентации. Изменение работы восприятия в таком состоянии делает это состояние идеальной территорией для восприятия команд Орла: это позволяет воинам функционировать, как будто они находятся в обычном состоянии сознания, но с той лишь разницей, что теперь они могут концентрироваться на всем, что делают, с беспрецедентной ясностью и силой.

Дон Хуан сказал, что моя ситуация была аналогична той, которую он испытал сам. Его бенефактор создал глубокое разделение в нем самом, перемещая его много раз из правостороннего состояния сознания в левостороннее. Ясность и свобода его левостороннего осознания были прямо противоположны рациональности и бесконечной самозащите его правостороннего состояния сознания.

Он сказал мне, что все воины брошены в пучину такой ситуации, которую создают полярности, и что Нагваль создает и укрепляет разделение, чтобы быть способным привести учеников к убеждению, что в человеческих существах обитает все еще не исследованное осознание.

   1. То, что мы воспринимаем как мир, есть не что иное, как эманации Орла.

Дон Хуан объяснял мне, что мир, который мы воспринимаем, не имеет трансцендентного существования. С тех пор как мы познакомились с ним, мы уверены, что то, что мы чувствуем, есть мир объектов, который существует в той форме, в которой мы его воспринимаем, в то время как в действительности нет никакого мира объектов, есть скорее вселенная эманаций Орла. Эти эманации представляют единственную неизменную реальность. Это реальность, которая охватывает все, что существует: воспринимаемое и невоспринимаемое, известное и неизвестное.

Видящие (те, кто непосредственно видят эманации Орла) называют их командами из-за их убеждающей силы. Все живые существа вынуждены использовать эманации, и они используют их, не зная, чем же они являются на самом деле. Обычные люди интерпретируют их как реальность. В то время как видящие, которые видят эманации, интерпретируют их как Правило.

Хотя видящие видят эманации, у них нет способа узнать, чем же на самом деле является то, что они видят. Вместо того чтобы запутываться в бесполезных догадках, видящие занимают себя практическими предположениями о том, как команды Орла могут интерпретироваться. Чтобы интуитивно воспринять реальность, которая трансцендентна миру, продолжал дон Хуан, мы должны воспринимать, пребывая на уровне догадок и предположений, а для воина этого недостаточно. Недостаточно лишь предполагать, что команды Орла немедленно воспринимаются всеми живущими на Земле существами и что ни один из них не воспринимает их одним и тем же способом. Воины должны созерцать поток эманаций, пытаться «увидеть» способ, которым человек и другие живущие существа используют его, чтобы построить свой чувственный мир.

Когда я предложил использовать слово «описание» вместо эманаций Орла, дон Хуан сказал, что он не делал никаких метафор. Он сказал, что слово «описание» означает человеческое соглашение, а в том, что мы воспринимаем как команды Орла, человеческие соглашения не учитываются.

   2. Внимание — это то, что заставляет нас воспринимать эманации Орла при помощи выборочного восприятия — сканирования[8].

Дон Хуан имел обыкновение говорить, что восприятие — это физическая способность, которую живущие существа могут развивать; конечный результат такого развития среди видящих известен как «внимание». Дон Хуан описал внимание как действие настройки и фокусирования восприятия. Он сказал, что такое действие — наш наиболее исключительный подвиг, который охватывает весь спектр человеческих альтернатив и возможностей. Дон Хуан установил точное различие между альтернативами и возможностями. Человеческие альтернативы — это то, что мы можем выбрать как люди, живущие внутри социальной среды. Наш выбор в этой области весьма ограничен. Человеческие возможности — это то, чего мы способны достичь как светящиеся существа.

Дон Хуан открыл мне классификацию трех типов внимания, подчеркивая при этом, что называть их отдельными «типами» — ошибка. В действительности, они являются тремя уровнями знания — первое, второе и третье внимание, — каждый из которых есть самостоятельная область, завершенная сама по себе. Для воина, который находится в начале его обучения, первое внимание является наиболее важным из трех. Дон Хуан сказал, что его объясняющие предположения — это попытки вывести на первый план механизмы работы первого внимания — то, что всегда оставалось скрытым для нас. Он считал крайне важным для воинов стремиться понять природу первого внимания, тем более если они собираются отважиться путешествовать во второе внимание.

Он объяснил мне, что мы обучены первому вниманию так, чтобы стремительно двигаться через весь спектр эманаций Орла, не акцентируясь на них и формируя при этом отдельные «единицы восприятия», которые все мы интерпретируем как то, что мы воспринимаем. Видящие называют это искусство «сканированием», потому что при этом мы автоматически подавляем те эманации, которые являются лишними, и выбираем те из них, которые должны быть выделены. Дон Хуан объяснил этот процесс на примере горы, которую мы видели в тот момент. Он подчеркнул, что мое первое внимание в момент наблюдения горы просканировало бесконечное число эманаций, чтобы получить чудо восприятия; сканирование знакомо всем человеческим существам, и каждый из нас использует его самостоятельно. Видящие утверждают, что все, что первое внимание подавляет в результате сканирования, не может быть восстановлено первым вниманием ни при каких условиях. Как только мы научились воспринимать мир в терминах сканирования, наше сознание прекращает регистрировать лишние эманации. Чтобы прояснить этот факт, он дал мне пример объекта сканирования: «человеческое тело». Он сказал, что наше первое внимание полностью не осознает те эманации, которые составляют внешний светящийся кокон физического тела. Наш овальный кокон не является объектом восприятия; те эманации, которые могли бы сделать кокон воспринимаемым, отброшены в пользу тех, которые позволяют первому вниманию воспринимать физическое тело так, как мы его знаем.

Поэтому цель, которую должны достичь дети во время своего развития, состоит в изучении способности изолировать соответствующие эманации, чтобы упорядочить хаотическое восприятие и преобразовывать его в первое внимание; делая так, они изучают, как выполнять сканирование. Все взрослые люди, окружающие детей, учат их искусству выборочного сканирования. Рано или поздно дети выучиваются управлять своим первым вниманием так, чтобы воспринимать результаты сканирования в терминах, подобных терминам их учителей.

Дон Хуан никогда не переставал удивляться способности людей привносить порядок в хаос восприятия. Он заявил, что каждый из нас, сам по себе, является учителем-магом и что наша магия состоит в заполнении реальности с помощью сканирования, которое научилось делать наше первое внимание. Тот факт, что мы воспринимаем в терминах сканирования, есть команда Орла, но воспринимать команды как объекты — наша сила, наш магический дар. Наша ошибка, с другой стороны, — в том, что мы всегда заканчиваем как односторонние существа, когда забываем, что объекты сканирования реальны лишь постольку, поскольку мы сами считаем их реальными из-за силы убеждения в том, что мы должны делать так. Дон Хуан назвал это ошибкой во взглядах, которая уничтожает все богатство нашего таинственного происхождения.

   3. Объекты сканирования обретают смысл благодаря Первому Кольцу Силы.

Дон Хуан говорил, что Первое Кольцо Силы — это сила, которая происходит от эманаций Орла, чтобы влиять исключительно на наше первое внимание. Он объяснил, что оно представлялось как «кольцо» из-за его динамики, его непрерывного движения. Оно называлось кольцом Силы, во-первых, из-за его принудительного характера и, во вторых, из-за уникальной возможности остановить его работу, изменять или полностью обратить ее направление. Принудительный характер ясно выражен в том факте, что оно не только заставляет первое внимание создавать и сохранять результаты сканирования, но также требует согласия для этого от всех участников. От каждого из нас требуется полное соглашение по точному воспроизведению сканирования, так как согласованность Первого Кольца Силы должна быть тотальной. Именно эта согласованность и дает нам уверенность, что результаты сканирования — это объекты, которые существуют независимо от нашего восприятия. Кроме того, принудительность Первого Кольца Силы не прекращается после первоначального соглашения, оно требует, чтобы мы непрерывно обновляли наше соглашение. Всю жизнь мы должны действовать так, как будто, например, каждый объект нашего сканирования воспринимается одинаково для каждого из нас, независимо от различий в языках и культурах. Дон Хуан допускал, что даже если все это слишком серьезно, чтобы быть шуткой, то характер гипноза Первого Кольца Силы настолько интенсивен, что вынуждает нас верить, будто, если бы «гора» обладала собственным сознанием, она бы воспринимала себя тоже как объект сканирования — такой же, каким его создаем мы.

Наиболее ценная особенность, которую Первое Кольцо Силы дает воину, — это исключительная возможность прервать поток его энергии или даже полностью остановить его. Дон Хуан сказал, что это — скрытая способность, которая существует во всех нас как резервная возможность. В нашем узком мире объектов сканирования нет никакой необходимости использовать ее. Как только мы так эффективно окружены и экранированы сетью первого внимания, мы уже не осознаем, даже приблизительно, что имеем скрытые ресурсы. Однако как только перед нами появилась бы другая альтернатива, которой можно было бы следовать, альтернатива вроде возможности для воина использовать второе внимание, то скрытая способность Первого Кольца Силы начала бы действовать и могла быть использована с захватывающими результатами.

Дон Хуан подчеркивал, что самый большой подвиг магов — процесс активизации этой скрытой способности; он назвал это блокированием намерения Первого Кольца Силы. Он объяснил мне, что эманации Орла, которые уже были отброшены первым вниманием при строительстве повседневного мира, оказывают на это внимание непреклонное давление. Чтобы это давление остановило действие первого внимания, намерение должно быть изменено. Видящие называют это действие прерыванием Первого Кольца Силы.

   4. Намерение — сила, которая перемещает Первое Кольцо Силы.

Дон Хуан объяснял мне, что Намерение не имеет никакого отношения к обычным намерениям, или желаниям иметь ту или иную вещь, а скорее касается неуловимой силы, заставляющей нас вести себя способами, которые могли быть описаны как намерения, пожелание, воля и т. д. Дон Хуан не относил к этому условия существования существа, его привычки, выработанные социализацией или биологическими реакциями, скорее он относил Намерение к сокровенной личной силе, которой мы обладаем и используем индивидуально как ключ, который заставляет вращаться Первое Кольцо Силы приемлемым образом. Намерение — это то, что направляет наше первое внимание для сосредоточения его на эманациях Орла в пределах некоторой структуры. И Намерение — это также то, что может приказать Первому Кольцу Силы прервать или полностью остановить свой поток энергии. Дон Хуан предлагал мне представлять Намерение как невидимую силу, которая существует во Вселенной и которая, не обнаруживая себя, воздействует на все: это сила, которая создает и поддерживает объекты сканирования. Он утверждал, что результаты сканирования должны постоянно обновляться, чтобы быть наполненными непрерывностью. Чтобы обновлять их каждый раз с нужной свежестью, в которой они нуждаются, чтобы построенный из них мир был живым, мы должны намеревать их каждый раз, когда мы их создаем.

Например, мы должны намеревать «гору» вместе со всеми ее деталями для того, чтобы результат сканирования был полностью реализован. Дон Хуан сказал, что наблюдателем, который основывается исключительно на первом внимании без вмешательства Намерения, «гора» воспринималась бы как совершенно другой образ сканирования. Она могла бы восприниматься при сканировании как «геометрическая форма или «аморфное цветовое пятно». Для того чтобы сканирование горы было полным, наблюдатель должен намеревать его, делая это или подсознательно под давлением Первого Кольца Силы, или преднамеренно через дисциплину воина. Дон Хуан указал мне три пути, которыми к нам приходит Намерение. Наиболее распространенная форма Намерения известна видящим как «Намерение Первого Кольца Силы». Это — ослепляющее Намерение, которое приходит к нам случайно. Это выглядит так, как будто мы оказались на его пути — или как будто оно оказалось у нас на пути. Мы неизбежно находим себя пойманными в его сети, не имея даже минимальной возможности управлять тем, что с нами случается.

Второй путь — это когда Намерение приходит к нам самостоятельно. Это требует значительного количества целеустремленности, ощущения решительности с нашей стороны. Только как воины мы можем поместить себя добровольно на путь Намерения; мы как бы вызываем его, если так можно выразиться. Дон Хуан объяснял мне, что его настойчивость в том, чтобы быть безупречным воином, — не что иное, как усилие, чтобы позволить Намерению узнать, что он поместил себя на его пути.

Дон Хуан имел обыкновение говорить, что воины называют это явление «Силой». Таким образом, когда они говорят относительно наличия личной силы, они имеют в виду Намерение, которое приходит к ним добровольно. Результат этого Намерения, как он часто говорил мне, может быть описан как способность находить новые решения или как способность влиять на людей или события. Это выглядит так, как если бы другие возможности, предварительно неизвестные воину, внезапно становились очевидными. Поэтому безупречный воин никогда не планирует ничего заранее, но его действия настолько решительны, что кажется, будто воин вычислил заранее каждую деталь своих действий.

Третий путь, которым мы находим Намерение, наиболее редкий и сложный из трех; это происходит, когда Намерение позволяет нам гармонировать с ним. Дон Хуан описал это состояние как реальный момент Силы: кульминация всех усилий в поиске безупречности на протяжении всей своей жизни. Только величайшие воины достигают этого, и, пока они находятся в этом состоянии, Намерение позволяет им использовать себя по их желанию. Это выглядит так, как будто оно фокусируется в них, трансформируя их в чистую силу без предвзятых мнений и предубеждений. Видящие называют это состояние «Намерением Второго Кольца Силы» или «Волей».

   5. Первое Кольцо Силы может быть остановлено блокированием способности выполнять сканирование.

Дон Хуан имел обыкновение говорить, что функция не-деланий состоит в создании преграды в обычном фокусе нашего первого внимания. В этом смысле не-делания — это маневры, предназначенные, чтобы подготовить первое внимание к блокированию функционирования Первого Кольца Силы или, другими словами, для прерывания Намерения. Дон Хуан объяснял мне, что такое блокирование функционирования, которое является единственным методом систематически использовать скрытую способность Первого Кольца Силы, и есть то временное прерывание, которое в способности ученика создавать объекты сканирования создает бенефактор. Это — предумышленное и мощное искусственное вторжение в первое внимание, чтобы поместить его вне проявлений, в виде которых известные объекты сканирования предстают перед нами; это вторжение осуществляется прерыванием намерения Первого Кольца Силы. Дон Хуан говорил: чтобы достичь такого прерывания, бенефактор обращается с Намерением как с тем, чем оно является в действительности, — потоком, течением энергии, которое может быть в конечном счете остановлено или переориентировано. Прерывание такого рода, однако, подразумевает потрясение такой величины, которая может вынуждать Первое Кольцо Силы остановиться полностью; такая ситуация не может произойти в условиях нашей повседневной жизни. Для нас немыслимо отказаться идти теми же шагами, которые мы делали, когда объединяли наше восприятие. Однако это возможно: под влиянием прерывания мы могли бы поместить себя в то состояние восприятия, в котором мы находились в самом начале, когда команды Орла были для нас эманациями, которые мы еще не наделили значением.

Дон Хуан говорил, что любое действие, которое бенефактор мог использовать, чтобы создать прерывание, должно быть глубоко связано с личной силой. Поэтому бенефактор обычно не управляет Намерением, а скорее перемещает его и делает его доступным ученику через его личную силу. В моем случае дон Хуан достиг блокирования функционирования Первого Кольца Силы через сложный процесс, который объединял три метода: употребление галлюциногенных растений, манипуляции с телом и взаимодействие с Намерением непосредственно.

В самом начале дон Хуан настаивал на употреблении галлюциногенных растений — очевидно, из-за инерции моей рациональной стороны. Эффект был огромен, и все же замедлял достижение прерывания. Тот факт, что растения были галлюциногенными, предоставил мне отличное оправдание для того, чтобы собрать все доступные мне ресурсы и продолжать пытаться сохранить контроль. Я был убежден, что могу логически объяснять все, что я испытывал, включая те невообразимые подвиги, которые дон Хуан и дон Хенаро обычно совершали для создания прерывания; я мог бы объяснить их как нарушения восприятия, вызванные употреблением галлюциногенов.

Дон Хуан говорил, что наиболее замечательным эффектом от галлюциногенных растений было то, что каждый раз, когда я употреблял их, я ощущал некоторое специфическое чувство, будто все вокруг меня источает удивительное богатство. Возникали цвета, формы, детали, которые я никогда не видел раньше. Дон Хуан использовал это увеличение в моей способности воспринимать и с помощью команд и комментариев вводил меня в состояние нервного возбуждения и беспокойства. Впоследствии он манипулировал моим телом и заставлял меня сдвигаться из одного состояния сознания в другое до тех пор, пока я не начал создавать фантасмагорические видения или абсолютно реальные сцены с трехмерными существами, которые не могли существовать в этом мире.

Дон Хуан объяснил мне, что, если однажды прямые отношения между Намерением и объектами сканирования, которые мы создаем, нарушаются, они уже никогда не могут быть восстановлены. С этого момента мы приобретаем способность улавливать поток того, что он описал как «фантомное Намерение», или Намерение сканирования, которое не присутствует в момент прерывания, а, если можно так выразиться, помещается в наше распоряжение через некоторый аспект памяти.

Дон Хуан утверждал, что с прерыванием Намерения Первого Кольца Силы мы станем восприимчивыми и формируемыми и тогда Нагваль может представить нам Намерение Второго Кольца Силы. Дон Хуан был убежден, что дети раннего возраста оказываются в подобном положении восприятия; будучи лишенными Намерения, они готовы последовать за любым Намерением, которым обладают учителя, их окружающие.

После определенного периода употребления галлюциногенных растений дон Хуан полностью прекратил для меня их использование. Однако он создавал новые и более драматические во мне прерывания, манипулируя моим телом и сдвигая меня в другие состояния сознания, и комбинировал эти действия с непосредственными контактами с Намерением. С помощью комбинации гипнотических команд и соответствующих комментариев дон Хуан создавал новый поток «фантомного Намерения», и я был вынужден воспринимать обычные объекты сканирования как нечто невообразимое. Он называл такие путешествия «бросанием беглого взгляда в необъятность Орла».

Дон Хуан мастерски проводил меня через бесчисленные прерывания Намерения до тех пор, пока не убедился как видящий, что мое тело хорошо ознакомилось с эффектами функционального блокирования Первого Кольца Силы. Он сказал, что может видеть необычную активность в области лопаток. Он описал это как небольшое углубление, которое образуется точно так же, как если бы светимость была слоем мышц, сокращаемым нервом.

Для меня эффект блокирования Первого Кольца Силы заключался в том, что исчезла уверенность, которую я имел всю свою жизнь, в том, что сообщаемое мне моими чувствами является «реальным». Я спокойно входил в состояние внутреннего безмолвия.

Дон Хуан говорил, что то, что вселяет в воинов крайнюю неопределенность, то, что его бенефактор испытал в конце своей жизни, и то смирение с неудачей, с которым он сам живет сейчас, есть результат того факта, что даже одного беглого взгляда в необъятность Орла достаточно, чтобы оставить смотрящего без всякой надежды. Надежда — это результат наших близких отношений с объектами сканирования и идеи, что мы управляем ими. В такие моменты только путь воина может помочь нам упорно продолжать наши усилия, чтобы раскрыть то, что Орел скрыл от нас, но без надежды, будто мы сможем когда-либо понять то, что мы обнаружили.

   6. Второе внимание.

Дон Хуан объяснял мне, что изучение второго внимания должно начинаться с осознания того, что сила Первого Кольца Силы, которая ограничивает нас, является физическим, конкретным барьером. Видящие описывали его как стену тумана, барьер, который может систематически восприниматься в результате блокирования Первого Кольца Силы и который может быть затем преодолен с помощью обучения воина.

После проникновения сквозь стену тумана попадаешь в обширное промежуточное состояние. Задача воинов здесь состоит в прохождении этой области, пока они не достигают следующей разделительной границы, которая должна быть преодолена, чтобы войти в то, что на самом деле является другим, или вторым вниманием. Дон Хуан говорил, что обе разделительные линии совершенно четко различимы. Когда воины проникают сквозь стену тумана, они ощущают, что их тела сдавливаются, или чувствуют интенсивную дрожь внутри своих тел, в основном справа от центра живота или через среднюю его часть, справа налево.

Когда воины проникают сквозь вторую линию, они чувствуют резкий треск в верхней части тела, что-то вроде звука сломанной сухой ветки. Две линии, которые разделяют первое и второе внимание и тем самым как бы запечатывают их, известны видящим как параллельные линии. Они запечатывают оба внимания в том смысле, что простираются в бесконечность, нигде не позволяя пересекать их до тех пор, пока они не будут сломлены.

Между обеими линиями существует область специального состояния сознания, которую видящие называют «лимбо»[9], или «мир между параллельными линиями». Это реальное пространство между двумя огромными слоями эманаций Орла, — эманаций, которые лежат в пределах человеческих возможностей осознания. Один из этих слоев эманаций — слой, создающий мир повседневной жизни, а второй слой создает другие миры второго внимания. Таким образом, лимбо — это переходная зона, в которой оба поля эманаций нахлестываются друг на друга.

Осколки уровня, который нам известен, простираются и в эту область, частично используя при этом Первое Кольцо Силы; и способность Первого Кольца Силы создавать объекты сканирования заставляет нас воспринимать сканируемые объекты в лимбо почти такими же, как в повседневной жизни, за исключением того, что они выглядят при этом гротескно, странно и искаженно. Лимбо имеет специфические особенности, которые не изменяются произвольно каждый раз, когда некто входит в эту зону. Там существуют физические отличия, которые очень похожи на объекты сканирования повседневной жизни.

Чувство тяжести, продолжал дон Хуан, ощущаемое в лимбо, возникает из-за возрастающего давления, оказываемого на первое внимание. В области, расположенной непосредственно за стеной тумана, мы все еще можем вести себя как обычно — как будто мы находимся в гротескном, но распознаваемом мире. Как только мы проникаем дальше за стену тумана, с каждым шагом становится труднее различать детали или вести себя обычным образом.

Он объяснил мне, что вполне возможно сделать так, чтобы вместо стены тумана мы воспринимали нечто другое, но видящие выбрали для этого то, что потребляет наименьшее количество энергии: визуализация стены тумана не требует никакого особого усилия.

То, что существует за второй параллельной линией, известно видящим как второе внимание, или другое я, или параллельный мир; а прохождение обеих границ известно как «пересечение параллельных линий». Дон Хуан думал, что я смогу усвоить эту концепцию более твердо, если он опишет каждую область осознания как специфическое предрасположение восприятия. Он сказал мне, что на территории повседневного осознания мы неизбежно запутываемся в специфическом предрасположении восприятия первого внимания.

С момента, когда Первое Кольцо Силы начинает создавать объекты сканирования, путь их формирования становится нашим естественным предрасположением восприятия. Прерывание объединяющей силы первого внимания означает пересечение первой пограничной линии. Нормальное предрасположение восприятия попадает в промежуточную область между параллельными линиями. При этом мы в течение некоторого времени продолжаем строить почти нормальные образы сканирования. Но как только мы приближаемся к тому, что видящие называют «второй пограничной линией», предрасположение восприятия первого внимания начинает отступать, терять силу. Дон Хуан говорил, что такой переход отмечен внезапной неспособностью к запоминанию или пониманию того, что же происходит.

По мере приближения ко второй пограничной линии второе внимание начинает все сильнее воздействовать на воинов, которые предприняли такое путешествие. Если они неопытны, их осознание опустошается, становится пустым. Дон Хуан считал, что это происходит потому, что они приближаются к спектру эманаций Орла, который еще не имеет для них систематизированного предрасположения восприятия. Примером такой неспособности являются мои опыты с Ла Гордой и женщиной-Нагвалем за стеной тумана. Я путешествовал далеко на другую сторону, но не мог объяснить того, что мы там делали, по той простой причине, что мое второе внимание тогда еще не сформировалось, и это не давало мне возможности сформулировать все то, что я там воспринимал.

Дон Хуан объяснял мне, что мы начинаем активизировать Второе Кольцо Силы, вынуждая второе внимание пробудиться от сна. Это достигается блокированием действия Первого Кольца Силы. Затем задача учителя состоит в воссоздании состояния, из которого стартовало Первое Кольцо Силы, состояния, насыщенного Намерением. Первое Кольцо Силы было запущено силой Намерения, данного теми, кто учил нас искусству сканирования. Как мой учитель, он дал мне новое Намерение, которое должно было создать новую сферу восприятия.

Дон Хуан сказал, что требуется целая жизнь непрерывной дисциплины, которую видящие называют несгибаемым Намерением, чтобы подготовить Второе Кольцо Силы к возможности создавать образы сканирования, отвечающие другому уровню эманаций Орла. Овладеть предрасположением восприятия обеих параллельных миров — вот подвиг несравненного значения, которого достигают лишь немногие воины. Одним из тех немногих был Сильвио Мануэль.

Дон Хуан предупредил меня, что нельзя пытаться преднамеренно овладеть этим. Если это случается, оно должно происходить через естественный процесс, который разворачивает себя сам без особых усилий с нашей стороны. Он объяснил мне, что причина для такой беспристрастности основывается на практических соображениях о том, что когда это достигается форсированно, то впоследствии оказывается трудно от этого отказаться, тогда как целью, к которой должны стремиться воины, должно быть преодоление обоих предрасположенностей восприятия, чтобы войти в окончательную свободу третьего внимания.

Примечания

1

Ранее у Кастанеды это определялось как светящееся яйцо или светящийся кокон. — Прим. ред.

2

Lines of affinity (англ.).

3

Fleeing of the mind (англ.). «To flee» — спасаться бегством, избегать, сторониться. Т. е. здесь значение этого термина может быть как «бегство», так и «заставить ум посторониться», или и то и другое одновременно. — Прим. ред.

4

Foreign installation (англ.).

5

Coherent unit (англ.).

6

Существует 13 особых женских магических пассов, составляющих четыре группы, — три пасса Тайши Абеляр, три — Флоринды Доннер, три — Кэрол Тиггс и четыре — Голубой Лазутчицы. — Прим. ред.

7

Energy-generating dreams (англ.).

8

Skim (англ.) — сканировать, снимать, считывать, скользить по поверхности, бегло прочитать и т. д.; skimming — здесь: сканирование, выборочное восприятие; the skimmings — здесь: результаты сканирования; объекты сканирования; образы, возникающие в результате выборочного восприятия эманаций Орла. — Прим. перев.

9

Лимб, лимбо — область забвения и неопределенности, преддверие ада. — Прим. перев.